<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:syn="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns="http://purl.org/rss/1.0/" xmlns:enc="http://purl.oclc.org/net/rss_2.0/enc#">




    




<channel rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/RSS">
  <title>ئۇيغۇر‎</title>
  <link>https://www.rfa.org</link>

  <description>
    
      
    
  </description>
  

  
            <syn:updatePeriod>hourly</syn:updatePeriod>
            <syn:updateFrequency>1</syn:updateFrequency>
            <syn:updateBase>2012-05-21T12:07:51Z</syn:updateBase>
        

  <image rdf:resource="/english/images/rfa-logo-400.jpg"/>

  <items>
    <rdf:Seq>
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/amerika-xitay-soda-05132019150547.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/diniy-erkinlik-05132019150559.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/uyghur-kadir-05132019160324.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/amerikida-uyghur-mesilisi-05132019175217.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/uyghur-mesilisi-05132019175314.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/cnn-uyghur-05132019175911.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/gulzire-orqan-05132019180128.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/mulahize/anilar-bayrimi-05132019180257.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/guwadar-port-hujum-05132019161506.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/yehudiy-jemiyiti-uyghur-05132019165115.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/awstraliye-uyghur-05132019171148.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/nurmemet-abdulla-05102019211902.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/abdurehim-gheni-05102019211324.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/uyghur-tarixi-05102019210606.html"/>
          
      
      
	      
		      <rdf:li rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/heptilik/heptilik-xewer-05102019124141.html"/>
          
      
    </rdf:Seq>
  </items>

</channel>


	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/amerika-xitay-soda-05132019150547.html">
		<title>پرېزىدېنت ترامپ خىتاي سودىدا ئۆچ ئالسا ئاقىۋەتنىڭ چاتاق بولىدىغانلىقىنى ئاگاھلاندۇردى</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/amerika-xitay-soda-05132019150547.html?encoding=None</link>
    <description>ئامېرىكا-خىتاي سودا ئۇرۇشى تېخىمۇ كەسكىنلىشىشكە باشلىدى. پرېزىدېنت ترامپ دۈشەنبە كۈنى خىتاينىڭ سودىدا ئامېرىكاغا قارشى ئۆچ ئېلىش تەدبىرى قوللانسا ئاقىۋەتنىڭ تېخىمۇ چاتاق بولىدىغانلىقىنى ئاگاھلاندۇردى. </description>
         
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;p&gt;ئامېرىكا-خىتاي سودا ئۇرۇشى تېخىمۇ كەسكىنلىشىشكە باشلىدى. پرېزىدېنت ترامپ دۈشەنبە كۈنى خىتاينىڭ سودىدا ئامېرىكاغا قارشى ئۆچ ئېلىش تەدبىرى قوللانسا ئاقىۋەتنىڭ تېخىمۇ چاتاق بولىدىغانلىقىنى ئاگاھلاندۇردى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇ بۇ سۆزلەرنى خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ ئامېرىكاغا قارىتا سودىدا ئۆچ ئېلىپ تەدبىرى قوللىنىدىغانلىقىنى ئېلان قىلىشىغا قارىتا ئېيتقان. ئۇ 13‏-ماي، دۈشەنبە كۈنى تۋېتىردا خىتاينىڭ ئۇزۇن يىللاردىن بېرى ئامېرىكادىن پايدا ئېلىپ كەلگەنلىكىنى ئاگاھلاندۇرۇپ، «شۇڭا، خىتاي ئۆچ ئالماسلىقى كېرەك. ئەگەر ئۆچ ئالسا تېخىمۇ چاتاق بولىدۇ» دېگەن. پرېزىدېنت ترامپ ئۆتكەن ھەپتە 200 مىليارد دوللارلىق خىتاي ئىمپورت مەھسۇلاتىغا باجنى 25% ئۆستۈرىدىغانلىقىنى ئېلان قىلغان. ئارقىدىنلا خىتاي ھۆكۈمىتى 60 مىليارد دوللارلىق ئامېرىكا ئىمپورت مەھسۇلاتىغا 10% دىن 25% گىچە باج ئۆستۈرىدىغانلىقىنى جاكارلاپ، ئۆچ ئېلىش تەدبىرى قوللانغان ئىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;پرېزىدېنت ترامپ 13‏-ماي كۈنى ئەتىگەندە تۋېتىرغا يوللىغان ئۇچۇرىدا يەنە «مەن شى جىنپىڭ ۋە خىتايدىكى باشقا دوستلارغا ناھايىتى ئوچۇق قىلىپ: ئەگەر سىلەر كېلىشىم ھاسىل قىلمىساڭلار خىتاي بەك چاتاق ئەھۋالدا قالىدۇ. چۈنكى، شىركەتلەر باشقا دۆلەتلەرگە يۆتكىلىشكە مەجبۇر بولىدۇ. خىتايدىن بىر نېمە سېتىۋېلىش تېخىمۇ قىممەتكە توختايدۇ. سىلەر ناھايىتى ياخشى بىر كېلىشىمگە ئاساسەن كېلىپ قالغان، لېكىن سىلەر يېنىۋالدىڭلار، دەپ ئېيتتىم» دېگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئامېرىكا-خىتاي ئاخىرقى قېتىملىق سودا سۆھبىتى ئۆتكەن پەيشەنبە كۈنى ۋاشىنگتوندا ئۆتكۈزۈلگەن، لېكىن سۆھبەت نەتىجىسىز ئاخىرلاشقان. رويتېرس ئاگېنتلىقىنىڭ خەۋەر قىلىشىچە، خىتاي ئاخىرقى سۆھبەتتە بۇرۇن كېلىشكەن نۇرغۇن ۋەدىلىرىدىن يېنىۋېلىپ، سۆھبەتنى باشتىن باشلاشنى تەلەپ قىلغان. لېكىن پرېزىدېنت ترامپ خىتاينىڭ تەكلىپىنى رەت قىلغان. نۆۋەتتە خىتاينىڭ نېمە ئۈچۈن كېلىشىمدىن يېنىۋالغانلىقى ھەر خىل پەرەزلەرگە سەۋەب بولماقتا. پرېزىدېنت ترامپ يەكشەنبە كۈنى ئېلان قىلغان تۋېتىر ئۇچۇرىدا، خىتاينى 2020‏-يىلدىكى ئامېرىكا پرېزىدېنت سايلىمىغا ئۈمىد باغلاش بىلەن ئەيىبلىگەن. ئۇ؛ «خىتاي كاللىسى ئىشلىمەيدىغان جېئو بايدېن ياكى باشقا بىرىنىڭ 2020‏-يىلى سايلىنىشىغا ئۈمىد باغلىماقتا. ئۇلار ئامېرىكانى تالان-تاراج قىلماقچى» دېگەن.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئەركىن</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>amerika xitay soda</dc:subject>
      <dc:subject>amerika xitay soda</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T19:30:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/diniy-erkinlik-05132019150559.html">
		<title>ئامېرىكا مۇئاۋىن پرېزىدېنتى پەنس ئامېرىكا خەلقئارا دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتىنىڭ مەسئۇللىرىنى قوبۇل قىلىپ، ئۇيغۇر مەسىلىسىنى مۇزاكىرە قىلغان</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/diniy-erkinlik-05132019150559.html?encoding=None</link>
    <description>ئامېرىكانىڭ مۇئاۋىن پرېزىدېنتى مايك پەنس 10‏-ماي كۈنى ئامېرىكا خەلقئارا دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتىنىڭ مەسئۇللىرىنى قوبۇل قىلىپ، ئۇيغۇر ۋە روھىنگا مۇسۇلمانلىرىنىڭ مەسىلىسىنى مۇزاكىرە قىلغان. </description>
         
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;p&gt;ئامېرىكانىڭ مۇئاۋىن پرېزىدېنتى مايك پەنس 10‏-ماي كۈنى ئامېرىكا خەلقئارا دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتىنىڭ مەسئۇللىرىنى قوبۇل قىلىپ، ئۇيغۇر ۋە روھىنگا مۇسۇلمانلىرىنىڭ مەسىلىسىنى مۇزاكىرە قىلغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مۇزاكىرىگە ئامېرىكا پرېزىدېنتىنىڭ دۆلەت خەۋپسىزلىك مەسلىھەتچىسى، باش ئەلچى جون بالتونمۇ قاتناشقان. مۇئاۋىن پرېزىدېنت پەنس 10‏-ماي كۈنى تۋېتىردا ئېلان قىلغان ئۇچۇرىدا، دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتىنىڭ روھىنگا ۋە ئۇيغۇر مۇسۇلمانلىرىنىڭ تەقدىرىنى ئالاھىدە ئەسكەرتكەنلىكىگە رەھمەت ئېيتىپ، ترامپ ھۆكۈمىتىنىڭ ھەر ۋاقىت دىنىي ئەركىنلىك ئۈچۈن تىك تۇرىدىغانلىقىنى بىلدۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئامېرىكا خەلقئارا دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتىنىڭ شۇ كۈنى ئېلان قىلغان خەۋىرىدە قەيت قىلىنىشىچە، يىغىندا مەزكۇر كومىتېتنىڭ يېقىندا ئېلان قىلىنغان 2019‏-يىللىق دوكلاتى ۋە ئۇنىڭدا ئوتتۇرىغا قويۇلغان تەكلىپ-پىكىرلەر مۇزاكىرە قىلىنغان. يىغىن ئۆتكۈزۈلگەن دەل شۇ كۈنى ئامېرىكا خەلقئارا دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتى بايانات ئېلان قىلىپ، ھۆكۈمەتنىڭ ئۇيغۇر مەسىلىسىنى ئامېرىكا-خىتاي سودا سۆھبىتى بىلەن بىرلەشتۈرۈشىنى تەلەپ قىلغان. باياناتتا، «خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ شىنجاڭدىكى ئۇيغۇر ۋە باشقا مۇسۇلمانلاردىن 3 مىليوندەك كىشىنى تۇتقۇن قىلغانلىقى» تەكىتلىنىپ، «خىتايدىكى مىليونلىغان خەلقنىڭ ھاياتى ۋە ئەركىنلىكى ئۆز ھۆكۈمىتىنىڭ ھۇجۇمىغا ئۇچراۋاتقان ئەھۋالدا بىز دىنىي ئەركىنلىك ۋە كىشىلىك ھوقۇقنى ئۇنىڭ كۈنتەرتىپىگە ئېلىپ كىرىشىمىز كېرەك» دېيىلگەن. مەزكۇر كومىتېت بۇنىڭ سەل ئالدىدا ئېلان قىلغان يىللىق دوكلاتىدا ئامېرىكا ھۆكۈمىتىگە خىتاينى «دىنىي ئەركىنلىكى ئالاھىدە كۆزىتىلىدىغان دۆلەتلەر تىزىملىكى» گە كىرگۈزۈشنى، چېن چۈئەنگو قاتارلىق خىتاي ئەمەلدارلىرىغا جازا قويۇشنى تەكلىپ قىلغان ئىدى. لېكىن، خەلقئارا دىنىي ئەركىنلىك كومىتېتىنىڭ يىغىن ھەققىدىكى خەۋىرىدە مايك پەنسنىڭ يۇقىرىقى تەكلىپكە قانداق ئىنكاس قايتۇرغانلىقى تىلغا ئېلىنمىغان.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئەركىن</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>diniy erkinlik</dc:subject>
      <dc:subject>diniy erkinlik</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T19:25:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/uyghur-kadir-05132019160324.html">
		<title>ئۇيغۇر رايونىدا 10 نەپەر كادىر «قارا كۈچلەر ۋە رەزىللىككە مۇداپىئە كۈنلۈكى بولغان» دەپ تۇتقۇن قىلىنغان</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/uyghur-kadir-05132019160324.html?encoding=None</link>
    <description>ئۇيغۇر رايونىدا كەڭ قانات يايدۇرۇلۇۋاتقان «قارا كۈچلەر ۋە رەزىللىك» كە زەربە بېرىش ھەرىكىتىدە 10 نەپەر كادىر «قارا كۈچلەر» نىڭ «مۇداپىئە كۈنلۈكى» بولغان، دەپ ئەيىبلىنىپ، تۇتقۇن قىلىنغان. </description>
         
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;p&gt;ئۇيغۇر رايونىدا كەڭ قانات يايدۇرۇلۇۋاتقان «قارا كۈچلەر ۋە رەزىللىك» كە زەربە بېرىش ھەرىكىتىدە 10 نەپەر كادىر «قارا كۈچلەر» نىڭ «مۇداپىئە كۈنلۈكى» بولغان، دەپ ئەيىبلىنىپ، تۇتقۇن قىلىنغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;خىتاي ھۆكۈمىتى يىل يىلنىڭ باشلىرىدا «قارا كۈچلەر ۋە رەزىلىك» كە زەربە بېرىش نامىدا يېڭى سىياسى ھەرىكەت قوزغاپ، بۇ ھەرىكەت ئۇيغۇر ئاپتونوم رايونىنىڭ ھەر قايسى يېزا-قىشلاقلىرىغىچە كېڭەيتىلگەن. مەزكۇر ھەرىكەت ئىجتىمائىي قىلمىشلارغا قارىتىلغاندەك قىلسىمۇ، لېكىن ئۇنىڭ يەرلىك خەلق ئىچىدىكى دىنىي ۋە سىياسىي خاھىشلارغا زەربە بېرىشنىمۇ ئۆز ئىچىگە ئالغانلىقى مەلۇم بولغان ئىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇيغۇر ئاپتونوم رايونلۇق ئىنتىزام تەكشۈرۈش ۋە رېۋىزىيە كومىتېتىنىڭ ئېلان قىلىشىچە، بۇ 10 كىشى «قارا كۈچلەر ۋە رەزىلىك» كە زەربە بېرىش ھەرىكىتىدە ئۇلارغا «مۇداپىئە كۈنلۈكى» بولغان، دەپ ئەيىبلىنىپ تۇتقۇن قىلىنغان كادىرلارنىڭ ئىچىدىكى تىپىك 10 دېلو ئىكەن. لېكىن، ئۇيغۇر ئاپتونوم رايونلۇق ئىنتىزام تەكشۈرۈش ۋە رېۋىزىيە كومىتېتى ھازىرغىچە زادى قانچە كادىرنىڭ شۇ سەۋەبلىك تۇتقۇن قىلىنغانلىقىنى ئېلان قىلمىغان. خەۋەردىن مەلۇم بولۇشىچە، تۇتقۇنلارنىڭ ئاز دېگەندە 4 نەپىرى يەرلىك مىللەت، قالغىنى خىتاي بولۇپ، ئۇلارنىڭ ھەممىسى پارتىيەدىن قوغلاپ چىقىرىلغان. شۇنداقلا ۋەزىپىسىدىن ئېلىپ تاشلىنىپ، خىتاي ئەدلىيە ئورگانلىرىنىڭ بىر تەرەپ قىلىشىغا تاپشۇرۇلغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەلۇم بولۇشىچە، نۆۋەتتە ئۇيغۇر رايونىنىڭ ھەر قايسى يېزا-قىشلاقلىرىدا پۇقرالار «قارا كۈچلەر ۋە رەزىللىك» كە «مۇداپىئە كۈنلۈكى» بولغان، دەپ ھېسابلىغان يەرلىك كادىرلارنى پاش قىلىشقا تەشكىللەنمەكتىكەن. ئاۋات ناھىيەسىنىڭ باغتوغراق يېزىسى قاراكۈرجەك كەنتى بۇ ھەرىكەت ئەڭ شىددەتلىك ئېلىپ بېرىلىۋاتقان كەنتلەرنىڭ بىرىدۇر. «ئاقسۇ گېزىتى» نىڭ ئاشكارلىشىچە، مەزكۇر كەنتتە «دۈشمەنگە غەزەپ نەپرەت ياغدۇرۇش، ھەممە ئادەم زەربە بېرىشتەك قويۇق كەيپىيات شەكىللەندۈرۈلۈپ، ئامماقارا، رەزىل كۈچلەرگە ئائىت جىنايى قىلمىشلارنى پاش قىلىشقا سەپەرۋەر قىلىنغان.» لېكىن كىشىلىك ھوقۇق تەشكىلاتلىرىنىڭ ئىلگىرى سۈرۈشىچە، خىتاي ھۆكۈمىتى تەكىتلەۋاتقان «قارا، رەزىل كۈچلەر» دېگەن بۇ سۆز ئىنتايىن مۈجىمەل بىر ئۇقۇم بولۇپ، ئۇ تېخىمۇ كۆپ كىشىنىڭ تۇتقۇن قىلىنىشى، لاگېرلارغا قامىلىشى ياكى كېسىلىشىنى كەلتۈرۈپ چىقىرىدىكەن.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئەركىن</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>uyghur kadir</dc:subject>
      <dc:subject>uyghur kadir</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T19:20:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/amerikida-uyghur-mesilisi-05132019175217.html">
		<title>پېتىسبۇرگ پوچتىسى گېزىتى: «ئامېرىكا ئۇيغۇرلار ئۈچۈن دەس تۇرۇشى كېرەك»</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/amerikida-uyghur-mesilisi-05132019175217.html?encoding=None</link>
    <description>ئامېرىكادىكى «پېتىسبۇرگ پوچتىسى گېزىتى» 11‏-ماي كۈنى تەھرىرات ماقالىسى ئېلان قىلىپ، ئامېرىكانىڭ ئۇيغۇرلار ئۈچۈن دەس تۇرۇشى كېرەكلىكىنى بىلدۈرگەن. </description>
         
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;p&gt;ئامېرىكادىكى «پېتىسبۇرگ پوچتىسى گېزىتى» 11‏-ماي كۈنى تەھرىرات ماقالىسى ئېلان قىلىپ، ئامېرىكانىڭ ئۇيغۇرلار ئۈچۈن دەس تۇرۇشى كېرەكلىكىنى بىلدۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ماقالىدە ئىلگىرى سۈرۈلۈشىچە، ئامېرىكا دۆلەت مۇداپىئە مىنىستىرلىقىنىڭ لاگېردىكى مۇسۇلمانلارنىڭ سانىنىڭ كۆپلۈكىنى ھېسابلاپ چىقىشى، خىتاينىڭ ھەربىي ۋە ئىقتىسادى تەھدىتىگە دۇچ كېلىۋاتقان ئامېرىكا ئۈچۈن جىددىي سىگنال ئىكەن. يېقىندا ئامېرىكا دۆلەت مۇداپىئە مىنىستىرلىقىنىڭ ياردەمچى مىنىستىرى رەندى شرايۋېر، 3 مىليوندەك ئۇيغۇر ۋە باشقا مۇسۇلمان خەلقلەرنىڭ «جازا لاگېرلىرى» غا قامالغانلىقىنى ئىلگىرى سۈرگەن ئىدى. «پېتىسبۇرگ پوچتىسى گېزىتى»، خىتاينىڭ ئۇيغۇر بالىلىرىغا دىنىي كىتابلارنى ئۆگىتىشنى قانۇنسىز، دەپ ئېلان قىلىپ، ئاتا-ئانىلارنىڭ بالىلىرىغا ئۇيغۇرچە ئىسىم قويۇشنى چەكلىگەنلىكى، ئۇنىڭ يەنە كەڭ كۆلەملىك د ن ئا ئەۋرىشكىلىرىنى يىغىپ، رايوندا ھەربىي ھالەت قانۇنى يۈرگۈزۈۋاتقانلىقىنى تەكىتلىگەن. ماقالىدە ترامپ ھۆكۈمىتىنىڭ خىتاي بىلەن بولغان ئىقتىسادىي ئۇرۇشنى كۈچەيتكەنلىكى، بەش بۇرجەكلىك بىنانىڭ دوكلاتىدا خىتاينىڭ جۇغراپىيەۋى-سىياسىي ۋە ھەربىي جەھەتلەردىن خىرىس قىلىۋاتقانلىقى تەكىتلەنگەنلىكى بىلدۈرۈلۈپ، خىتاينىڭ رادىكال ئىسلامغا قارشى تۇرۇش نامىدىكى كەسپى ماھارەت مەركەزلىرىدە قاماقلىق كىشىلەرنىڭ 3 مىليونغا كۆپەيگەنلىكى، «قايتا تەربىيەلەش لاگېرلىرى» نىڭ «جازا لاگېرى» دەپ تەرىپلىنىۋاتقانلىقى بايان قىلىنغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ماقالىنىڭ ئاخىرىدا مۇنداق دېيىلگەن: «كۆپ خىل دىنلارغا ھۆرمەت قىلىش ۋە ئىبادەت ئەركىنلىكى ئامېرىكانىڭ قۇرۇلۇشىدىكى ئاچقۇچلۇق پرىنسىپلارنىڭ بىرى، شۇنىڭدەك ئۇنىڭ ئەڭ زور ئارتۇقچىلىقىدۇر. ھالبۇكى، ئامېرىكا ھەر بىر دۆلەتتىكى ھەتتا ئۆزىنىڭ ئىتتىپاقداش دۆلەتلىرىدىكى كىشىلىك ھوقۇقنى، ئاز سانلىق مىللەتلەرنى قوغداشنى ئۈستىگە ئالالمايدۇ. شۇنىڭ بىلەن بىر ۋاقىتتا ئامېرىكا باشقا دۆلەتلەرنىڭ دىن ۋە ئاز سانلىق مىللەتلەرگە قانداق مۇئامىلە قىلىشىغا زۇۋان سۈرمەسلىكتەك پراگماتىك يول تۇتماسلىقى كېرەك. ئامېرىكا بىز ياشاپ كەلگەن پرىنسىپلار ئۈچۈن دەس تۇرۇشى، خىتايدىكى ئۇيغۇرلارنىڭ ھوقۇقى ئۈچۈن گەپ قىلىشى كېرەك.»&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئەركىن</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>amerikida uyghur mesilisi</dc:subject>
      <dc:subject>amerikida uyghur mesilisi</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T19:15:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/uyghur-mesilisi-05132019175314.html">
		<title>گوللاندىيە ژۇرنىلى ئۇيغۇرشۇناس تىمۇتى گروسنىڭ ئۇيغۇرلار ھەققىدىكى بىر كىتابقا يازغان ئوبزورىنى سېنزور قىلغان</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/qisqa_xewer/uyghur-mesilisi-05132019175314.html?encoding=None</link>
    <description>گوللاندىيە برىلل نەشرىياتىغا قاراشلىق «خىتاي ۋە ئاسىيا» ژۇرنىلىنىڭ ئامېرىكالىق ئۇيغۇرشۇناس تىمۇتى گروسنىڭ ئۇيغۇرلار ھەققىدىكى بىر كىتابقا يازغان ئوبزورىنى سېنزورلىغانلىقى ئاشكارىلاندى. </description>
         
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;p&gt;گوللاندىيە برىلل نەشرىياتىغا قاراشلىق «خىتاي ۋە ئاسىيا» ژۇرنىلىنىڭ ئامېرىكالىق ئۇيغۇرشۇناس تىمۇتى گروسنىڭ ئۇيغۇرلار ھەققىدىكى بىر كىتابقا يازغان ئوبزورىنى سېنزورلىغانلىقى ئاشكارىلاندى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;تىمۇتى گروسنىڭ 13‏-ماي «خىتاي قانىلى» ناملىق تورىدا ئاشكارىلىشىچە، «ئاسىيا ۋە خىتاي» ژۇرنىلى 2018‏-يىلى 1‏-ئايدا ئۇنىڭغا ئاۋسترالىيە دۆلەت ئۇنىۋېرسىتېتىنىڭ تەتقىقاتچىسى تام كلىفنىڭ خىتاي كۆچمەنلىرىنىڭ ئۇيغۇر رايونىدىكى كەچمىشىگە دائىر «نېفىت ۋە سۇ» ناملىق كىتابىغا ئوبزور يېزىشنى ھاۋالە قىلغان. تىمۇتى گروس شۇ يىلى 11‏-ئايدا ئوبزورنى يېزىپ پۈتتۈرۈپ، ژۇرنالغا تاپشۇرغان بولسىمۇ، لېكىن ژۇرنالنىڭ ئوبزور سەھىپىسىگە مەسئۇل تەھرىرى ماقالىغا قارىتا ئازراق تۈزىتىش ئېلىپ بېرىشنى تەكىتلەپ، ئوبزورنىڭ ئۇيغۇر رايونى ۋەزىيىتىگە دائىر بىرىنچى پاراگرافى بىلەن ئىككىنچى پاراگرافىنى كېسىۋەتكەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;تىمۇتى گروسنىڭ ئىلگىرى سۈرۈشىچە، ئۇنىڭ بۇ ئوبزورىنى يازغان مەزگىلى دەل خىتاينىڭ ئۇيغۇر رايونىدا ئۇيغۇرلارنى كەڭ كۆلەملىك تۇتقۇن قىلىپ، «قايتا-تەربىيەلەش لاگېرلىرى» غا قاماۋاتقان ۋاقتىغا توغرا كەلگەن. ئۇ ئوبزورىنىڭ بېشىدا شۇ ۋاقىتتىكى ۋەزىيەتنى تونۇشتۇرغان. تىمۇتى گروس، خىتاينىڭ ئۇيغۇرلارنى «مەركەزلەشتۈرۈلگەن قايتا تەربىيەلەش لاگېرلىرى» غا كەڭ كۆلەمدە قاماپ، شەرقتىكى خىتاي ئۆلكىلىرىگە قارىغاندا پەرقلىق رادىكال تەدبىرلەرنى يولغا قويۇۋاتقانلىقىنى ئىلگىرى سۈرگەن. ئۇنىڭ «خىتاي قانىلى» تورىدىكى ماقالىسىدە قەيت قىلىنىشىچە، ئۇ ماقالىسىنىڭ سېنزور قىلىنىشىغا نارازىلىق بىلدۈرۈپ، بۇنىڭ سەۋەبىنى سورىغان بولسىمۇ، لېكىن ژۇرنال تەھرىراتى بۇنىڭ كونكرېت سەۋەبىنى چۈشەندۈرمىگەن. پەقەت ئۇنىڭ بۇ يىل 4‏-ئايدا بۇ ۋەقەنى تۋېتىردا ئېلان قىلىشى غۇلغۇلا قوزغىغاندىن كېيىنلا برىلل نەشرىياتى ئۇنىڭ بىلەن ئالاقىلىشىپ، ئۇنىڭ ئوبزورىنىڭ سېنزورلىنىشىغا «ئوبزوردا ژۇرنالنىڭ مۇناسىۋەت دائىرىسى سىرتىغا چىقىپ، قۇتراتقۇچى قاراشلارنىڭ ئىپادىلىنىشىدەك سەمىمىي خاتالىق» نىڭ سەۋەب بولغانلىقىنى ئىلگىرى سۈرگەن. لېكىن، تىمۇتى گروسنىڭ قەيت قىلىشىچە، ئۇنىڭ ئوبزورىنىڭ سېنزورلىنىشى «سەمىمىي خاتالىق» بىلەن مۇناسىۋەتسىزكەن. ئۇ، خوڭكوڭ سانائەت ئۇنىۋېرسىتېتىنىڭ پروفېسسورى خەن شاۋروڭ بۇ ژۇرنالنىڭ باش مۇھەررىرى ئىكەنلىكى، ئۇنىڭ ئوبزورىنىڭ سېنزورلىنىشىنىڭ شۇنىڭ بىلەن مۇناسىۋەتلىك ئىكەنلىكىنى بىلدۈرگەن. ئۇنىڭ ئىلگىرى سۈرۈشىچە، خەن شاۋروڭ ئىلگىرى خوڭكوڭدىكى «داگوڭباۋ» گېزىتىدە ماقالە ئېلان قىلىپ، «غەرب ۋە مۇسۇلمان دۇنياسىنىڭ تەسىرى ئۇيغۇر رايونىدا مۇقىمسىزلىق پەيدا قىلىۋاتقان 6 ئامىلنىڭ بىرى» دېگەن ئىكەن.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئەركىن</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>uyghurshunas</dc:subject>
      <dc:subject>uyghurshunas</dc:subject>
    
    
      <dc:subject>uyghur mesilisi</dc:subject>
      <dc:subject>uyghur mesilisi</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T19:10:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/cnn-uyghur-05132019175911.html">
		<title>خەلقئارالىق ئاخبارات ۋاسىتىلىرى ئۇيغۇر ئېلىدىكى لاگېرلارغا قاراتقان زىيارەتلىرىنى بارلىق چەكلىمىلەرگە قارىماي كۈچەيتمەكتە</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/cnn-uyghur-05132019175911.html?encoding=None</link>
    <description>يېقىندا ئامېرىكانىڭ CNN تېلېۋىزىيەسى ئۇيغۇر ئېلىدىكى ئۈرۈمچى، تۇرپان، قەشقەر قاتارلىق 6 شەھەرنى زىيارەت قىلغان.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="850048" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/cnn-uyghur-05132019175911.html/u0510-pma.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/lager-muxbir-05082019132815.html/cnn-uyghur-lager-videosi.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;يېقىندا ئامېرىكانىڭ نوپۇزلۇق خەۋەر قاناللىرىدىن CNN تېلېۋىزىيەسى ئۇيغۇر ئېلىدىكى ئۈرۈمچى، تۇرپان، قەشقەر قاتارلىق 6 شەھەرنى زىيارەت قىلىش ئاساسىدا ئۇ يەرلەردىكى لاگېرلارنىڭ ئەھۋالى ۋە رايوننىڭ ئومۇمىي ۋەزىيىتى ھەققىدە كەڭ كۆلەملىك خەۋەر تارقاتقان ئىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئارقىدىنلا «فىرانسىيە 24» تېلېۋىزىيەسىمۇ ئۇيغۇر ئېلىگە قىلغان زىيارىتى ئاساسىدا بىر خەۋەر پروگراممىسى تارقاتتى. 10-ماي كۈنى تارقىتىلغان مەزكۇر پروگراممىدا «فىرانسىيە 24» مۇخبىرلىرى ئۇيغۇر ئېلىدىن باشقا يەنە، تۈركىيە، فىرانسىيە ۋە فىنلاندىيە ۋە كانادا قاتارلىق دۆلەتلەرگىمۇ بېرىپ، ئۇ يەردىكى مۇناسىۋەتلىك كىشىلەر بىلەن ئۇچراشقان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«خىتاينىڭ ئۇيغۇرلار ئۈچۈن قۇرغان لاگېرلىرىدىن قۇتۇلۇش» ماۋزۇسىدا تارقىتىلغان پروگرامما لاگېر شاھىتى گۈلباھار جېلىلوۋا خانىمنىڭ قىسمەتلىرى بىلەن باشلىنىدۇ. پروگراممىدا گۈلباھار جېلىلوۋا خانىمنىڭ خىتايدىكى ئاشۇ لاگېرلاردا گۇناھسىز ھالدا 1 يىل 3 ئاي 10 كۈن ياتقاندىن كېيىن قازاقىستاندىكى 3 پەرزەنتىنىڭ توختىماي كۆرسەتكەن تىرىشچانلىقى نەتىجىسىدە ئاخىرى لاگېردىن چىقىشقا مۇۋەپپەق بولغان بىرى ئىكەنلىكى قەيت قىلىنىدۇ. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;گۈلباھار جېلىلوۋا خانىم «فىرانسىيە24» تېلېۋىزىيەسىگە لاگېرلارنىڭ شارائىتلىرى ۋە ئۇ يەردىكى كۈندىلىك پائالىيەتلەر ھەققىدە تەپسىلىي مەلۇمات بەرگەن. لاگېردىكى قىيىن ۋە ناچار شارائىتلار، كۈندىلىك مېڭە يۇيۇش پائالىيەتلىرىدىن باشقا يەنە، ئۇ يەردە ئاياللارغا نامەلۇم بىر خىل ئوكۇل ئۇرۇلىدىغانلىقى ۋە بۇ ئوكۇلدىن كېيىن ئۆزىنىڭ ھېچنەرسىنى ئويلىيالمايدىغان بولۇپ قالغانلىقىدەك ئەھۋاللارنى تەپسىلىي ئېيتىپ بەرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«فىرانسىيە 24» تېلېۋىزىيەسى ئۆز خەۋىرىدە ھازىر ئۇيغۇرلارنىڭ نوپۇسىنىڭ 10 پىرسەنتىنىڭ ھازىر لاگېرلاردا ئىكەنلىكىنى تىلغا ئېلىپ، تونۇلغان ياش ئۇيغۇر ناخشىچى ئابلاجان ئايۇپنىڭمۇ شۇلار ئىچىدىكى بىرى ئىكەنلىكىنى بايان قىلغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇلار بۇ لاگېرلارنىڭ ئورنى ۋە كۆلىمى ھەققىدە گۇگۇل خەرىتىلىرى ۋە شۇنداقلا خىتاينىڭ ھەر خىل قۇرۇلۇش ھۆددىگە ئېلىش تور بەتلىرىدىكى ئېلانلار ئارقىلىق مۇھىم ئۇچۇرلارنى ئېنىقلاپ دۇنياغا تونۇتقان كانادادىكى خىتاي ئوقۇغۇچى شان جاڭنى زىيارەت قىلغان. شاۋىن جاڭ «فىرانسىيە24» كە قىلغان سۆزىدە لاگېر قۇرۇلۇشلىرىنىڭ ھازىر داۋاملىق كېڭىيىۋاتقانلىقىنى ۋە بۇنىڭدىن قارىغاندا تۇتقۇن قىلىنىۋاتقانلارنىڭمۇ كۈندىن-كۈنگە كۆپىيىۋاتقانلىقىنى بىلدۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«فىرانسىيە 24» تېلېۋىزىيەسى مۇخبىرلىرى يۇقىرىدىكى بۇ ئۇچۇرلارغا ئاساسەن ئۇيغۇر ئېلىگە بىر قانچە قېتىم بېرىپ، لاگېرلارغا يېقىنلىشىشقا تىرىشقان. ئۇلار ئۈرۈمچىگە يېقىن داۋانچىڭدىكى لاگېرغا بارماقچى بولغاندا ساقچىلار تەرىپىدىن تۇتقۇن قىلىنغان. ئۇلار بۇ زىيارىتى داۋامىدا ئۆزلىرىنىڭ جەمئىي 7 قېتىم تۇتقۇن قىلىنغانلىقىنى بىلدۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇلار، رايوندىكى ئۇيغۇرلارنىڭ ھەرقانداق ساقچى ۋە تەكشۈرۈش پونكىتلىرىدا ئوچۇق-ئاشكارا ئايرىمىچىلىققا ئۇچرايدىغانلىقىنى، ھەر يەردە كامېرا بارلىقىنى، نۇرغۇن ئۆيلەرنىڭ ۋە دۇكانلارنىڭ تاقالغانلىقىنى بايقىغان. ئۇلار مەلۇم بىر دۇكانغا يېقىنلىشىپ، بۇ دۇكاننىڭ يېنىدىكى ئىشىكلەرنىڭ نېمە ئۈچۈن تاقالغانلىقى سورىغان. بۇ ئارىدا بىر كىشى مۇخبىرلارغا يېقىنلىشىپ ئۆزىنى كامېراغا تارتماسلىقنى تەلەپ قىلغان. بىراق ئۇ بۇ تاقاق ئۆيلەردىكى كىشىلەرنىڭ ھەممىسىنىڭ داۋانچىڭدىكى لاگېرغا كەتكەنلىكىنى ئېيتقان ھەم «نۇرغۇن كىشى داۋانچىڭغا ئەپ كېتىلدى» دېگەن ۋە دەرھال ئۇ يەردىن كېتىپ قالغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;بۇ مۇخبىرلار يەنە، كانادادىكى شاۋىن جاڭ تەمىنلىگەن گۇگۇل خەرىتىسى ئۇچۇرىغا ئاساسەن خوتەندىكى لاگېرلارنىڭ بىرىگە بارغان. مۇخبىرلار بۇنىڭ ئۆزلىرى يېقىنلىشىشقا مۇۋەپپەق بولغان لاگېردىن بىرى ئىكەنلىكىنى قەيت قىلغان. ئۇلار بۇ لاگېر ئالدىدا تۇغقانلىرىنى كۆرۈش ئۈچۈن ساقلاپ تۇرغان كىشىلەرنى كۆرگەن. بىر بالا مۇخبىرغا دادىسىنىڭ بۇ يەردە «ئوقۇۋاتقانلىقىنى»، بۇ يەرنىڭ مەكتەپلىكىنى بىلدۈرگەن. مۇخبىرلار بۇ بالىدىن دادىسىنىڭ نېمە ئۈچۈن بۇ يەردە ئوقۇيدىغانلىقىنى سورىغان. بىراق، بۇ بالا «مەن بىلمەيمەن» دەپ جاۋاب بەرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;يەنە بىر بالىمۇ ئۆز ئاكىسىنىڭ مۇشۇ لاگېردىلىقىنى، ئاكىسىنىڭ بۇ يەردە «دۆلەت تىلى» ئۆگىنىدىغانلىقىنى، ئەمما نېمە ئۈچۈنلۈكىنى بىلمەيدىغانلىقىنى ئېيتقان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«فىرانسىيە24» مۇخبىرلىرى يېڭى سېلىنغان بۇ بىنانىڭ مەكتەپتىن بەكرەك بىر تۈرمىگە ئوخشايدىغانلىقىنى بايان قىلغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇلار يەنە، لاگېردا ئوقۇتقۇچىلىق قىلغاندىن كېيىن قازاقىستانغا قېچىپ چىققان سايراگۈل ساۋۇتباينى زىيارەت قىلغان. سايراگۈل لاگېرلاردا قىيىن-قىستاق ۋە زوراۋانلىق بارلىقىنى ئېيتىپ بەرگەن. سايراگۈلمۇ تۇتقۇنلارغا ئوكۇل ئۇرۇلىدىغانلىقىنى بىلدۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;گۈلباھار جېلىلوۋا خانىم بولسا پروگراممىدا ئۆزىنىڭ شۇ لاگېرلاردا يېتىش جەريانىدا تونۇشۇپ قالغان قىز-ئاياللارنىڭ ئىسىملىرىنى يېزىۋالغانلىقىنى ئېتىپ بەرگەن. ئۇ بىر قانچىسىنىڭ ئىسىملىرىنى مۇخبىرلارغا ئوقۇپ بەرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;بىز بۇ ئۇچۇرغا ئاساسەن گۈلباھار خانىمغا تېلېفون قىلىپ، بۇ ھەقتە ئىلگىرىلەپ مەلۇمات ئالدۇق. گۈلباھار خانىمنىڭ بىزگە ئېيتىپ بېرىشىچە، ئۇ لاگېردىن قويۇپ بېرىلىپ قازاقىستانغا قايتىپ كېلىپ بىر ھەپتىدىن كېيىن، قولىغا قەلەم ئېلىپ ئاشۇ لاگېرلاردا بىرگە قامالغان خانىم-قىزلارنىڭ ئىسىملىرىنى يېزىپ مېڭىشقا باشلىغان. ئۇ ھەر كۈنى ئېسىگە كەلگەن كىشىلەرنىڭ ئىسىم-فامىلىسى، يۇرتى، لاگېرغا قامىلىش سەۋەبلىرىنى خاتىرە قالدۇرۇپ ماڭغان. گۈلباھار جېلىلوۋا خانىم ھازىر ئۆزىدە 200 دەك خانىم-قىزنىڭ ئىسمى بارلىقىنى بايان قىلدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«فىرانسىيە 24» تېلېۋىزىيەسى ئۆز خەۋىرىدە، فىرانسىيەدىن خىتايغا قايتقاندىن كېيىن لاگېرغا ئېلىپ كېتىلگەن گۈلباھار خېتىپھاجىنىڭ قىزلىرىنى شۇنداقلا يەنە فىنلاندىيەدىكى ياش ئۇيغۇر پائالىيەتچى خالمۇرات ئائىلىسىنى زىيارەت قىلىش ئارقىلىق نۆۋەتتە دۇنيانىڭ ھەرقايسى جايلىرىدا ياشاۋاتقان ئۇيغۇر جامائىتىنىڭ ھەممىسىنىڭ دېگۈدەك ئۇرۇق-تۇغقانلىرىدىن خەۋەر ئالالمايۋاتقانلىقى، بۇ تىراگېدىيەنىڭ ناھايىتى كەڭ كۆلەملىك ئىكەنلىكىنى بايان قىلغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;CNN مۇخبىرلىرىمۇ بۇ ھەقتە تارقىتىۋاتقان يۈرۈشلۈك پروگراممىسىنىڭ 10-ماي كۈنىدىكى سانىدا قازاقىستاندىكى لاگېر شاھىتلىرىدىن قايرات سامارقانت ۋە سايراگۇل ساۋۇتبايلارنى زىيارەت قىلىپ، يۇقىرىدا تىلغا ئېلىنغان پاكىتلارنى يەنە بىر قېتىم تەكىتلىگەن. CNN مۇخبىرى مەت رىۋېرس يېقىنلىرى لاگېرغا قامالغان قازاقىستانلىقلارنىڭ ھازىر چارىسىز قالغانلىقىنى، قازاقىستان ھۆكۈمىتىمۇ خىتاي بىلەن بولغان يېقىن مۇناسىۋەتلىرىنى بۇزۇۋالماسلىق ئۈچۈن ئېھتىيات قىلىۋاتقان بىر شارائىتتا بۇ كىشىلەرنىڭ پەقەت خەلقئارا ئاخباراتلاردىن ئۈمىد كۈتۈپ ئولتۇرغانلىقىنى بايان قىلغان. مەت رىۋېرس ئالدىنقى پروگراممىسىدا ئۇيغۇر ئېلىدىكى ۋەزىيەتنى، ئۆزى كۆرگەنلىرىگە ئاساسەن «يەرشارىدىكى ئەڭ ئېغىر كىشىلىك ھوقۇق ۋەقەلىرىنىڭ بىرى» دەپ شەرھلىگەن ئىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئىرادە</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>uyghurda lager</dc:subject>
      <dc:subject>uyghurda lager</dc:subject>
    
    
      <dc:subject>lager mesilisi</dc:subject>
      <dc:subject>lager mesilisi</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T18:30:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/gulzire-orqan-05132019180128.html">
		<title>لاگېر شاھىتى گۈلزىرە ئۆرقانقىزى: «ئۇلار بىزگە چوشقا گۆشىنى ‹تۇغقانلار تامىقى› دەپ مەجبۇرىي يېگۈزدى»</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/gulzire-orqan-05132019180128.html?encoding=None</link>
    <description>قازاقىستانلىق لاگېر شاھىتى گۈلزىرە ئۆرقانقىزى ئۆتكەن ئاينىڭ 30-كۈنى يۇتۇب قانىلىدا لاگېردا كۆرگەنلىرى ھەققىدە گۇۋاھلىق باياناتى ئېلان قىلغان ئىدى.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="895104" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/gulzire-orqan-05132019180128.html/u0513-pms.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/gulzire-orqan-04302019160730.html/gulzire-orqanqizi-guwahliq.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;قازاقىستانلىق لاگېر شاھىتى گۈلزىرە ئۆرقانقىزى ئۆتكەن ئاينىڭ 30-كۈنى يۇتۇب قانىلىدا لاگېردا كۆرگەنلىرى ھەققىدە گۇۋاھلىق باياناتى ئېلان قىلغان ئىدى. ئۇ بۈگۈن مۇخبىرىمىزنىڭ زىيارىتىنى قوبۇل قىلىپ، لاگېرلار ھەققىدە يەنە بىر تۈركۈم يېڭى ئۇچۇرلارنى ئاشكارىلىدى. ئۇ لاگېر خادىملىرىنىڭ ئۆزىگە چوشقا گۆشىنى «تۇغقانلار تامىقى» ياكى «دوستلار تامىقى» دەپ مەجبۇرىي يېگۈزگەنلىكىنى، چوشقا گۆشى گېلىدىن ئۆتمەي قۇسۇۋەتكەن چېغىدا «ئىدىيەڭدە مەسىلە بار» دەپ ئەيىبلىگەنلىكى ۋە «ئورنۇڭنى يۆتكىۋېتىمىز» دەپ تەھدىت سالغانلىقىنى بايان قىلدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;غۇلجا ناھىيەسىنىڭ دۆڭمەھەللە ئاياللار لاگېرىدا بىر يېرىم يىل تۇرغان گۈلزىرە ئۆرقانقىزى لاگېردىكى مەزگىلدە ئاساسەن گۈرۈچ بىلەن قىزىل قوناق (گاۋلياڭ) يېگەنلىكى، ئاندا-ساندا ئارىلاپ گۈش بېرىلگەنلىكى، ئەمما بېرىلگەن گۆشلەر قاتارىدا چوشقا گۆشىنىڭمۇ بارلىقىنى ئاشكارىلىدى. ئۇنىڭ دېيىشىچە، لاگېر خادىملىرى ئۇنىڭغا چوشقا گۆشى سېلىنغان تاماقلارنى بەزىدە «تۇغقانلار تامىقى»، بەزىدە «دوستلار تامىقى» دەپ مەجبۇرىي يېگۈزگەن. خادىملار چوشقا گۆشىنى بېرىشتىن ئاۋۋال مىللەتلەر ئىتتىپاقلىقىنىڭ مۇھىملىقى، چاغان مەزگىللىرىدە خىتايلار بىلەن باردى-كەلدى قىلىشنىڭ زۆرۈرلۈكىنى تەكىتلەپ، ئۇلارنىڭ لاگېردىكى مەزگىلدە مانا مۇشۇنداق مۇناسىۋەتكە ئۆزىنى تەييارلىشى كېرەكلىكىنى ئېيتقان. دەسلەپتە گۈلزىرە كۆڭلى ئېلىشىپ چوشقا گۆشى سېلىنغان تاماقنى قۇسۇۋەتكەن. بۇ چاغدا خادىملار ئۇنى «ئىدىيەڭدە مەسىلە بار» دەپ تەنقىد قىلغان ۋە داۋاملىق قۇسۇۋەتسە ئورنىنى يۆتكىۋېتىدىغانلىقىنى بىلدۈرۈپ تەھدىت سالغان. گۈلزىرە چوشقا گۆشى سېلىنغان تاماقنى ئامالسىز يېگەنلىكىنى ۋە ئاستا-ئاستا قۇسمايدىغان بولغانلىقىنى، لېكىن شۇنىڭدىن كېيىن ئاشقازىنى ئاغرىيدىغان بولۇپ قالغانلىقىنى ئاشكارىلىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;گۈلزىرەنىڭ دېيىشىچە، لاگېردىكىلەرگە گۆشلۈك تاماقلار ھەر كۈنى ئەمەس، ئارىلاپ بېرىلگەن. كۆپىنچە ھاللاردا قۇرۇق گۈرۈچ بىلەن قىزىل قوناق يېگۈزۈلگەن. لاگېردىكى ئوقۇتقۇچىلار ئۆيىدىن ئەكەلگەن نانلىرىنى ئۇلارغا ئىچ ئاغرىتىپ ئۆتۈنۈپ بەرگەن چاغدىلا، گۈلزىرە كامېرادىن ئۆزىنى قاچۇرۇپ ۋە ناننى ئالغىنىدا پۈكلەپ تىقىپ تۇرۇپ يېگەن. گۆلزىرە يەنە لاگېرغا دەسلەپتە ئاپىرىلغاندا چوشقا گۆشى بېرىلمىگەنلىكى، ئەمما ئايلار ئۆتكەندىن كېيىن تامىقىنىڭ بارغانسېرى ناچارلاشقانلىقى ۋە چوشقا گۆشىگە كۆندۈرۈلگەنلىكىنى ئېيتتى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۆتكەن يىلى قەشقەردىكى بىر لاگېر ساقچىسى بىلەن ئۆتكۈزگەن سۆھبىتىمىز داۋامىدا ئۇ لاگېردىكىلەرگە چوشقا گۆشى بېرىلىدىغان ياكى بېرىلمەيدىغانلىقى ھەققىدىكى سوئالىمىزغا جاۋاب بەرمىگەن بولسىمۇ، ئەمما لاگېردىكىلەرنىڭ ھالال-ھارامنى ئايرىش ھەققىنىڭ يوقلۇقىنى، نېمە بەرسە شۇنى يېيىشكە مەجبۇر ئىكەنلىكىنى ئاشكارىلىغان ئىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;گۆلزىرە ئۆزىنىڭ چوشقا گۆشىنى كۆرسە كۆڭلى ئېلىشىپ ۋە ئاشقازىنى ئاغرىپ تۇرسىمۇ، ئۇنى رەت قىلالمىغانلىقى، ئەكسىچە تەكشۈرگۈچىلەر كەلگەندە لاگېرنىڭ تامىقىنى ياخشى دەپ ماختىغانلىقى، چوشقا گۆشى يېگەنلىكىنى يوشۇرۇپ، قوي ۋە كالا گۆشىدە بېقىلىۋاتقانلىقىنى سۆزلەشكە مەجبۇر بولغانلىقىنى ئاشكارىلىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز شۆھرەت ھوشۇر</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>shahit</dc:subject>
      <dc:subject>shahit</dc:subject>
    
    
      <dc:subject>guwahliq</dc:subject>
      <dc:subject>guwahliq</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T18:25:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/mulahize/anilar-bayrimi-05132019180257.html">
		<title>بۇ يىللىق «ئانىلار بايرىمى» مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلار ئۈچۈن قايغۇلۇق بىر كۈن بولدى</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/mulahize/anilar-bayrimi-05132019180257.html?encoding=None</link>
    <description>بۇ يىللىق مۇبارەك «ئانىلار بايرىمى» كۈن ئۇيغۇر دىيارى ۋە مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلار ئۈچۈن قايغۇلۇق بىر كۈن بولدى. </description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="913536" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/mulahize/anilar-bayrimi-05132019180257.html/u0513-pmz.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/kishilik-hoquq/yepiq-terbiyelesh-01222018162438.html/64a6d067e649642-62a6d563162864964a6d56446d5634/abduraxman-hesen-anisi-amine-memet.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;ھەر يىلدا بىر قېتىم تەبرىكلىنىدىغان خەلقئارالىق «ئانىلار بايرىمى» كۈنى پۈتۈن دۇنيادىكى جاپاكەش ئانىلارنىڭ پەرزەنتلىرىگە ۋە ئائىلىسىگە سىڭدۈرگەن ئەجرى، جەمئىيەتكە قوشقان بىر كىشىلىك تۆھپىسىگە مىننەتدارلىق بىلدۈرۈلىدىغان بىر بايرامدۇر. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ھەر يىلى 12-مايغا بېكىتىلگەن بۇ كۈندە پەرزەنتلەر ئۆز ئانىلىرىغا ھەرخىل خۇشپۇراق گۈللەرنى ۋە سوۋغاتلارنى سوۋغا قىلىدۇ، مېھرىبان ئانىسىنىڭ مەڭگۈ شۇ گۈلگە ئوخشاش گۈزەل بولۇشىنى ئۈمىد قىلىپ تىلەكلەرنى تىلىشىدۇ، ئانىلارنىڭ ئۇزۇن ئۆمۈر كۆرۈشى ئۈچۈن دۇئالارنى قىلىشىدۇ. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ھالبۇكى، بۈگۈنكى بۇ مۇبارەك كۈن ئۇيغۇر دىيارى ۋە مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلار ئۈچۈن قايغۇلۇق بىر كۈن بولماقتا. خىتاينىڭ ئۇيغۇر دىيارىدا يۈرگۈزۈۋاتقان ئېغىر زۇلۇملىرى نەتىجىسىدە مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلارنىڭ بەزىلەر ئانىلىرىنىڭ ئاۋازىنى ئاڭلاشتىن مەھرۇم بولغان بولسا، يەنە بەزىلەر ئانىسىدىن مەڭگۈلۈككە ئايرىلىپ تۇرماقتا. مۇشۇ مۇناسىۋەت بىلەن مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلار ھەرقايسىي ئاخبارات ۋاسىتىلىرى ۋە ئىجتىمائىي تاراتقۇلاردا «ئانىلار بايرىمى» ھەققىدە ماقالە ۋە يازمىلارنى ئېلان قىلىپ، خىتاينىڭ جازا لاگېرلىرىدا ئازاب چېكىۋاتقان ئانىلىرىنىڭ بايرىمىنى تەبرىكلىمەكتە. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;12-ماي «زىمىستان» تورىدا «ئانىلار بايرىمىدا يوقاپ كەتكەن ئۇيغۇر ئانا ئۈچۈن مۇراجىئەت» ناملىق بىر ماقالە ئېلان قىلىنغان. ماقالىنىڭ ئاپتورى زىبا مۇرات مەزكۇر ماقالىدە خىتاينىڭ جازا لاگېرىغا سولانغان ئاپىسى گۈلشەن ئابباسنىڭ ئەھۋالىنى مىسالغا ئېلىش ئارقىلىق پۈتۈن دۇنيانى ئۇيغۇر دىيارىنىڭ نۆۋەتتىكى ۋەزىيىتىگە كۆز يۇمماسلىققا، خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ ئۇيغۇر پەرزەنتلەرنى ئانىسىز قويۇشىغا يول قويماسلىققا چاقىرغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇر پائالىيەتچىلىرىدىن ئەنگلىيەدىكى ئۇيغۇر زىيالىيسى ئەزىز ئەيسا ئەلكۈن ئەپەندى تۋتتېر بېتىگە چاپلىغان يازمىسىدا ئالاقىسى پۈتۈنلەي ئۈزۈلگەن ئانىسىغا بولغان سېغىنىشىنى ئىپادىلىگەن. ئۇ مۇنۇلارنى يازغان: «ئانىلار بايرىمىدا مەن ئانامنىڭ ئاۋازىنى ئاڭلىيالمايمەن، چىرايىنى كۆرەلمەيمەن. مەن ئۇ توغرىلىق ھېچنېمىنى بىلمەيمەن. بۈگۈن ئانامغا ئەتىرگۈل سوۋغا قىلىشقا ئىمكانسىزمەن. خىتاينىڭ لاگېرلىرىدا ئازاب چېكىۋاتقان ئۇيغۇر ئانىلارنىڭ بايرىمىغا مۇبارەك بولسۇن!»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئەزىز ئەيسا ئەپەندى 13-ماي رادىيومىزغا سۆز قىلىپ، ئۆزىنىڭ ئانىسى بىلەن ئالاقىسى ئۈزۈلگەندىن كېيىنكى ھېسسىياتىنى سۆزلەپ ئۆتتى ۋە ئانىسى بارلارنىڭ ئانىسىنىڭ قەدرىگە يېتىشى لازىملىقىنى تەكىتلىدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ۋەتەندە خىتاينىڭ جازا لاگېرىغا سولانغان، كېيىن شۇ يەردە ۋاپات بولغان ئانىسىنىڭ ئەھۋالىدىن كېچىكىپ خەۋەر تاپقان دۇنيا ئۇيغۇر قۇرۇلتىيىنىڭ رەئىسى دولقۇن ئەيسا ئەپەندىمۇ رادىيومىزغا سۆز قىلىپ، پۈتۈن ئۇيغۇر ئانىلارنىڭ بايرىمىنى تەبرىكلىدى شۇنداقلا مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلارنى ئۆز ئانىلىرى ئۈچۈن كۈرەش قىلىشقا چاقىردى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مۇشۇ قاتاردا يەنە ئامېرىكادىكى «ئۇيغۇر ھەرىكىتى» تەشكىلاتىنىڭ باشلىقى روشەن ئابباس خانىممۇ رادىيومىز زىيارىتىنى قوبۇل قىلدى. ئۇ «ئۇيغۇر ھەرىكىتى» تەشكىلاتى نامىدىن خىتاي ھۆكۈمىتى تەرىپىدىن ئايرىۋېتىلگەن ئانا-بالىلار، خىتاي ئەرلىرىگە مەجبۇرىي ياتلىق قىلىنىۋاتقان ۋە زورلۇققا ئۇچراۋاتقان قىزلار ئۈچۈن بىر بايانات ئېلان قىلغانلىقىنى تىلغا ئالدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز سادا</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>anilar bayrimi</dc:subject>
      <dc:subject>anilar bayrimi</dc:subject>
    
    
      <dc:subject>uyghur weziyiti</dc:subject>
      <dc:subject>uyghur weziyiti</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T18:20:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/guwadar-port-hujum-05132019161506.html">
		<title>گۇۋادار پورتىدىكى ھۇجۇمنىڭ نىشانى خىتاي بولغان</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/guwadar-port-hujum-05132019161506.html?encoding=None</link>
    <description>«بالوچىستان ئازاتلىق ئارمىيەسى» گۋادار پورتىدىكى ھۇجۇمغا مەسئۇل ئىكەنلىكىنى ۋە ھۇجۇم نىشانىنىڭ خىتاي بولغانلىقىنى بىلدۈرگەن.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="798848" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/guwadar-port-hujum-05132019161506.html/u0513-ekrem.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/guwadar-port-hujum-05132019161506.html/guwadar-gwadar-hotel-hujum.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;«بالوچىستان ئازاتلىق ئارمىيەسى» گۋادار پورتىدىكى ھۇجۇمغا مەسئۇل ئىكەنلىكىنى ۋە ھۇجۇم نىشانىنىڭ خىتاي بولغانلىقىنى بىلدۈرگەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئاخبارات ۋاستىلىرىدىكى ئۇچۇرلارغا ئاساسلانغاندا، 5-ئاينىڭ 11-كۈنى چۈشتىن كېيىن سائەت 16:50 ئۆتكەندە 3 نەپەر قۇراللىق كىشى پاكىستاننىڭ ئەڭ چوڭ ۋە ئەڭ نامرات ئۆلكىلىرىدىن بىرى بولغان بالوچىستاننىڭ گۋادار پورتىدىكى بىر مېھمانخانىغا ھۇجۇم قىلىپ، 5 كىشىنى ئۆلتۈرگەن. پاكىستاننىڭ ساقچى ۋە ئارمىيەسى مېھمانخانىنى مۇھاسىرىگە ئالغان. ئىككى تەرەپ ئوتتۇرىسىدا 1 سائەتتىن ئارتۇق قوراللىق توقۇنۇش يۈز بەرگەن. ئاخىرىدا بالوچىلارنىڭ ئوقى تۈگەپ، پاكىستان ئارمىيەسى تەرىپىدىن ئېتىپ تاشلانغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«بالوچىستان ئازاتلىق ئارمىيەسى» دەپ ئاتالغان بىر قۇراللىق تەشكىلات بۇ قېتىمقى ھۇجۇمنى ئۈستىگە ئالىدىغانلىقىنى، بۇ ھۇجۇمنىڭ نىشانىنىڭ خىتاي ۋە باشقا مەبلەغ سالغۇچىلار ئىكەنلىكىنى بىلدۈرگەن. خىتاينىڭ پاكىستاندا تۇرۇشلۇق ئەلچىخانىسى ۋەقەنى قاتتىق ئەيىبلىگەن. پاكىستان باش مىنىستېرى ئىمران كھان بۇنى «تېرورلۇق ھۇجۇمى» دەپ ئاتىغان ۋە تېرورچىلارغا قاتتىق زەربە بېرىشنى تەكىتلەپ، «ئۇلارنىڭ پىلانىنى ھەرگىز ئەمەلگە ئاشۇرغىلى قويمايمىز» دېگەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;خەۋەرلەرگە كۆرە، بالوچىلارنىڭ خىتاينى نىشان قىلىپ ئېلىپ بارغان بۇ ھۇجۇمى تۇنجى قېتىملىق ھادىسە ئەمەس. 2012--يىلى خىتاي ھۆكۈمىتى بالوچىستاندىكى ئىستراتېگىيەلىك ئورنى ئىنتايىن مۇھىم بولغان گۋادار پورتىنىڭ ئىشلىتىلىش ھوقۇقىنى سېتىۋالغاندىن بۇيان خىتاي ئىشچىلىرى ۋە تېخنىك خادىملىرىنى قەستلەپ ئۆلتۈرۈش، گۆرۈگە ئېلىۋېلىش ۋەقەلىرى داۋاملىق يۈز بېرىپ كەلمەكتە. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2017-يىلى 2 نەپەر خىتاي ئوقۇتقۇچىنى گۋادار پورتىدا ئېتىپ تاشلىغان بالوچىلار 2018-يىلى 8-ئايدا خىتاينىڭ بىر ئاپتوبۇسىغا قوراللىق ھۇجۇم قوزغىغان. 2018-يىلى 11-ئاينىڭ 23-كۈنى خىتاينىڭ كاراچىدىكى ئەلچىخانىسىغا ھۇجۇم قىلغان، ئۇنىڭدىن ئىلگىرى 6 نەپەر خىتاي ئىشچىنى ئۆلتۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;بالوچىلار نېمە ئۈچۈن خىتايلارغا قارشى ھۇجۇم قوزغايدۇ؟&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;بۇ سوئالىمىزغا جاۋاب بەرگەن دۇنيا ئۇيغۇر قۇرۇلتىيىنىڭ مۇئاۋىن رەئىسى پەرھات مۇھەممىدى ئەپەندىنىڭ بىلدۈرۈشىچە، گۋادار پورتى خىتاي رەئىسى شى جىنپىڭنىڭ شېرىن چۈشى بولغان «بىر بەلۋاغ، بىر يول» قۇرۇلۇشىنىڭ مۇھىم تۈگىنى بولۇپ، قەشقەردىن باشلانغان بۇ «يېڭى يىپەك يولى» چوقۇم گۋادار پورتىدىن ئۆتىشى لازىمكەن. ئەمما خىتاي بۇ پورتقا نۇرغۇن مەبلەغ سالغىنىغا قارىماي، يەرلىك خەلق بولغان بالوچىلار بۇنىڭدىن قىلچە مەنپەئەتكە ئېرىشەلمىگەن ھەمدە ئۇيغۇرلار كەبى خىتاي مۇستەملىكىسىگە ئەسىر بولۇپ قېلىش تەھدىتىنى بارغانسېرى چۇڭقۇر ھېس قىلغان. ئۇنىڭ بىلدۈرۈشىچە، بالوچىستان خەلقى ئۇيغۇرلاردىن قالسا خىتاينىڭ «يېڭى يىپەك يولى» غا يوشۇرۇنغان تاجاۋۇزچىلىق شۇم نىيىتىنى ئەڭ ياخشى چۈشەڭەن بىر خەلق ئىكەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«شەرقىي تۈركىستان ئۆلىمالار بىرلىكى» نىڭ مۇئاۋىن رەئىسى، د ئۇ ق دىنىي ئىشلار كومىتېتىنىڭ مۇدىرى تۇرغۇنجان ئالاۋۇدۇن ئەپەندىنىڭ ئىلگىرى سۈرۈشىچە، بالوچىلار ئۇزۇن يىللاردىن بۇيان خىتاينىڭ كۈنلۈكى ئاستىغا كىرىپ قالغان پاكىستاندىن بۆلۈنۈپ چىقىپ كېتىش ئارزۇسىدا ھەرىكەت قىلىۋاتقان بىر خەلق بولۇپ، ئۇلار بالوچىستاندا «بالوچىستان ئازادلىق تەشكىلاتى» نامىدا خىتايغا قارشى قوراللىق ھۇجۇملىرىنى داۋاملاشتۇرۇپ كەلمەكتە ئىكەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;پەرھات مۇھەممىدى ئەپەندىنىڭ تەكىتلىشىچە، «بىر بەلۋاغ بىر يول» قۇرۇلۇشى يالغۇز ئىقتىسادىي پىلان بولۇپلا قالماستىن، ئەمەلىيەتتە ئۇ يەنە خىتاي ئىدېئولوگىيەسىنى دۇنيادا ھۆكۈمران قىلىش پىلانى ھېسابلىنىدىكەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەلۇم بولۇشىچە، بالوچىلارنىڭ غەربتىكى سىياسىي تەشكىلاتلىرى خىتاينىڭ «بىر بەلۋاغ بىر يول» ئىستراتېگىيەلىك قۇرۇلۇشىنىڭ تاجاۋۇزچىلىق، كېڭەيمىچىلىك پىلانى ئىكەنلىكىنى ئىسپاتلاش ئۈچۈن يېقىنقى 3 يىلدىن بۇيان ب د ت دا تۈرلۈك مۇھاكىمە يىغىنلىرىنى ئۇيۇشتۇرۇپ، خىتايغا بولغان قاتتىق ئېتىرازىنى بىلدۈرۈپ كەلگەن. «دۇنيا بالوچىلار قۇرۇلتىيى» ناملىق تەشكىلات 2017-يىلى 5-ئايدا ب د ت دا دۇنيا ئۇيغۇر قۇرۇلتىيى بىلەن ھەمكارلىشىپ «خىتاينىڭ بىر بەلۋاغ، بىر يول پىلانى ۋە ئۇنىڭ ماھىيىتى» ناملىق مۇھاكىمە يىغىنى ئۆتكۈزگەن.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>ئىختىيارىي مۇخبىرىمىز ئەكرەم</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>xitay mesilisi</dc:subject>
      <dc:subject>xitay mesilisi</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T18:10:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/yehudiy-jemiyiti-uyghur-05132019165115.html">
		<title>لوندوندىكى يەھۇدىي جەمئىيىتى ئۇيغۇرلار توغرىسىدا يىغىن چاقىردى</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/yehudiy-jemiyiti-uyghur-05132019165115.html?encoding=None</link>
    <description>لوندوندىكى يەھۇدىي كىشىلىك ھوقۇق تەشكىلاتلىرىدىن بىرى بولغان «رەنې كاسسىن» كىشىلىك ھوقۇق تەشكىلاتى ئۇيغۇرلار توغرىسىدا يىغىن چاقىردى.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="991360" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/yehudiy-jemiyiti-uyghur-05132019165115.html/u0513-erkin.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/yehudiy-jemiyiti-uyghur-05132019165115.html/rehime-xanim-london-yehudiy.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;9-ئاپرېل كۈنى ئەنگىلىيەنىڭ پايتەختى لوندوندىكى يەھۇدىي كىشىلىك ھوقۇق تەشكىلاتلىرىدىن بىرى بولغان «رەنې كاسسىن» كىشىلىك ھوقۇق تەشكىلاتىنىڭ زالىدا ئۇيغۇرلار توغرىسىدا ئۆتكۈزۈلگەن پائالىيەتكە دۆلەت ئەربابلىرى، ژۇرنالىستلار، يازغۇچىلار، ئوخشىمىغان دىن ۋە مىللەتلەردىن كىشىلەر ئىشتىراك قىلغان. يىغىندا لوندون ئۇنىۋېرسىتېتى ئافرىقا ۋە شەرقشۇناسلىق ئىنستىتۇتى پروفېسسورى راچېل خارىس خانىم بىلەن لوندوندىكى ئۇيغۇر زىيالىيسى رەھىمە ماخمۇت خانىم سۆزلىگەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;بىز مەزكۇر يىغىن توغرىسىدا تېخىمۇ تەپسىلىي مەلۇمات ئىگىلەش ئۈچۈن يىغىننى ئۇيۇشتۇرۇش پىكرىنى ئوتتۇرىغا قويغان «جېۋىش نېۋس»، يەنى «يەھۇدىي خەۋەرلىرى» بلوگىنىڭ يازغۇچىسى ئامي ۋولفسون خانىم بىلەن تېلېفون سۆھبىتى ئېلىپ باردۇق. ئۇ، بۇ ھەقتە مەلۇمات بېرىپ مۇنداق دېدى: «مەن بۇلتۇر يازدا ئەدرىئان زېنز ئەپەندىنىڭ لوندوندا بەرگەن بىر دوكلاتىنى ئاڭلاپ، ئىنتايىن بىئارام بولغان ئىدىم. چۈنكى 2-دۇنيا ئۇرۇشى مەزگىلىدە بىزنىڭمۇ نۇرغۇن ئۇرۇق-تۇغقانلىرىمىزنى لاگېرلارغا سولىغان. بىز بۇنى قايتا يۈز بەرمىسە دەپ ئويلىغان ئىدۇق. ئەمما دۇنيادا قىرغىنچىلىقلار يەنە بولۇپ تۇردى. ھازىر خىتاينىڭ ئۇيغۇرلارغا ئېلىپ بېرىۋاتقان سىياسىتىنى ئاڭلىسا كىشىنىڭ يۈرىكىنى پارە-پارە قىلىدۇ. مەشھۇر يەھۇدىي مۇتەپەككۇر راباي تاسون مۇنداق دېگەن: ‹بىر ۋەزىپىنى باشتىن ئاخىر ئۆزۈڭ ئورۇندىشىڭ شەرت ئەمەس، ئەمما بىر ۋەزىپىدە ئۆزۈڭنىڭ ۋەزىپىسىنى ئادا قىلماسلىق، ئۇمۇ سېنىڭ ئەركىنلىكىڭ ئەمەس. بىز يەھۇدىي مىللىتى، بىز ئۇيغۇرلاردىن يىراقتا دەپ بۇ ۋەزىپىدىن قاچساق بولمايدۇ. ھەممىمىز ئىنسان بولغاچقا قولىمىزدىن كەلگەن بىر ئىشنى قىلىشىمىز كېرەك. مانا مۇشۇ ئوي-پىكىر مېنىڭ مۇشۇ پائالىيەتنى ئۇيۇشتۇرۇشىمغا تۈرتكە بولدى. پائالىيەتكە 60 ئەتراپىدا سەرخىل قاتناشتى، بۇندىن كېيىن نېمىلەرنى قىلىش توغرىسىدا مۇھىم تەكلىپ پىكىرلەر ئوتتۇرىغا قويۇلدى».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;تېلېفون زىيارىتىمىزنى قوبۇل قىلغان ئۇيغۇر زىيالىيسى رەھىمە ماخمۇت خانىم، يىغىندا ئۆزىنىڭمۇ سۆزلىگەنلىكىنى، سۆزىدە نۇقتىلىق ھالدا ئۆزىنىڭ بېشىدىن ئۆتكەن ۋە جازا لاگېرلىرىدىن چىققان كىشىلەر بىلەن ئېلىپ بارغان ئۇچرىشىشلاردا كۆرگەنلىرىنى ئاڭلاتقانلىقىنى بايان قىلدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;رەھىمە ماخمۇت خانىم يېقىندا بىر تېلېۋىزىيە مۇخبىرىغا تەرجىمان بولۇپ ئىستانبۇلغا كېلىپ، جازا لاگېرىدا يېتىپ چىققان بەزى كىشىلەر بىلەن سۆھبەت ئېلىپ بارغان. ئۇنىڭ ئېيتىشىچە، ئۇ بۇ ئېچىنىشلىق ۋەقەلەرنى ئاڭلاپ كېسەل بولۇپ يېتىپ قالغان. ئۇ، لوندوندىكى يىغىندا بۇنىمۇ تەسىرلىك قىلىپ سۆزلىگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;يىغىندا لوندون ئۇنىۋېرسىتېتى ئافرىقا ۋە شەرقشۇناسلىق ئىنستىتۇتى پروفېسسورى راچېل خارىس خانىممۇ سۆزلىگەن بولۇپ، ئۇ، سۆزىدە خىتاينىڭ ئۇيغۇر مەدەنىيەت-سەنئىتىنى يوق قىلىش سىياسىتى ئېلىپ بېرىۋاتقانلىقىنى مىساللار بىلەن ئاڭلاتقان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;يىغىن ئاخىرىدا يىغىنغا كەلگەن كىشىلەر يىغىندا سۆزلىگەنلەرگە مۇھىم سوئاللارنى سورىغان، رەھىمە ماخمۇت خانىم بۇ ھەقتە توختالدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ھازىر مۇسۇلمانلارنىڭ مۇقەددەس رامزان ئېيى داۋاملاشماقتا. غەيرىي مۇسۇلمان خەلقلەر ئۇيغۇرلارغا كۆڭۈل بولۇۋاتقان، ئۇيغۇرلار ئۈچۈن پائالىيەتلەر ئېلىپ بېرىۋاتقان بۇنداق بىر پەيتتە مۇسۇلمان دۆلەتلىرى نېمە ئۈچۈن سۈكۈتتە تۇرۇۋالىدۇ؟ لوندوندا يەھۇدىي تەشكىلاتى ئۆتكۈزگەن پائالىيەتكىمۇ ئىشتىراك قىلغان، لوندون ئۇيغۇر جەمئىيىتى باشقۇرۇش ھەيئىتى ئەزاسى كېرەم زاھىر غارىم ئەپەندى بۇنىڭ 2 سەۋەبى بارلىقىنى ئىلگىرى سۈردى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;يېقىندىن بۇيان ئەنگىلىيەنىڭ پايتەختى لوندوندا ئارقا-ئارقىدىن ئۇيغۇرلار ھەققىدە پائالىيەتلەر ئۆتكۈزۈلمەكتە. مۇتەخەسسىسلەر بۇنىڭ، يېقىن كەلگۈسىدە ئۇيغۇر مەسىلىسىنىڭ ئەنگلىيە سىياسىتىدە ئورۇن ئالىدىغانلىقىنىڭ بېشارىتى ئىكەنلىكىنى ئىلگىرى سۈرمەكتە.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>ئىختىيارىي مۇخبىرىمىز ئەركىن تارىم</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>uyghur dewasi</dc:subject>
      <dc:subject>uyghur dewasi</dc:subject>
    
    
      <dc:subject>yehudiy uyghur</dc:subject>
      <dc:subject>yehudiy uyghur</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T18:05:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/awstraliye-uyghur-05132019171148.html">
		<title>لاگېرلار مەسىلىسى ئاۋسترالىيەنىڭ سېيدنىي شەھىرىدە ئۆتكۈزۈلگەن ئىپتار پائالىيىتىدە مۇھىم سۆز تېمىسى بولغان</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/awstraliye-uyghur-05132019171148.html?encoding=None</link>
    <description>ئاۋستىرالىيە ئۇيغۇر جەمئىيىتىنىڭ ئورۇنلاشتۇرۇشى بىلەن ئاۋستىرالىيەنىڭ سېيدنىي شەھىرىدە ئىپتار پائالىيىتى ئۆتكۈزۈلدى.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="493696" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/awstraliye-uyghur-05132019171148.html/u0513-uchqun.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/awstraliye-uyghur-05132019171148.html/awstraliye-iftar.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;5-ئاينىڭ 11-كۈنى ئاۋستىرالىيە ئۇيغۇر جەمئىيىتىنىڭ ئورۇنلاشتۇرۇشى بىلەن ئاۋستىرالىيەنىڭ سېيدنىي شەھىرىدە ئىپتار پائالىيىتى ئۆتكۈزۈلدى. مەزكۇر پائالىيەت سېيدنىي شەھىرىدىكى ئىسلام مەدەنىيەت مەركىزىدە ئۆتكۈزۈلدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئېگىلىشىمىزچە مەزكۇر پائالىيەتكە سېيدنىي شەھىرىدە ياشاۋاتقان بىر قىسىم ئۇيغۇرلار بىلەن بىرگە ئاۋستىرالىيەدىكى بىر قىسىم ئاممىۋى تەشكىلاتلارنىڭ رەئىسلىرىمۇ قاتناشقان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئاۋسترالىيە ئۇيغۇر جەمئىيىتىنىڭ رەئىسى مەمەت ئۇبۇل ئەپەندى مەزكۇر پائالىيەت ھەققىدە مەلۇمات بېرىپ، مۇنداق دېدى: «ئاۋسترالىيە ئۇيغۇر جەمئىيىتىنىڭ ئورۇنلاشتۇرۇشى بىلەن بىز 5-ئاينىڭ 11-كۈنى سىدنېيدىكى ئىسلام مەدەنىيەت مەركىزىدە ئىپتار پائالىيىتى ئۆتكۈزدۇق، پائالىيىتىمىزگە سىدنېيدىكى كۆپ قىسىم ۋەتەنداشلىرىمىز ئائىلىسى ۋە ئۆزلىرى تەييارلىغان تائاملار بىلەن قاتناشتى، بۇ مۇناسىۋەت بىلەن ئۇلارغا كۆپتىن كۆپ رەھمەت ئېيتىمىز.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇ يەنە مەزكۇر ئىپتار پائالىيىتىگە سىدنېيدىكى بىر قىسىم ئاممىۋى تەشكىلاتلارنىڭمۇ قاتناشقانلىقىنى ئىلگىرى سۈرۈپ، مۇنداق دېدى: «جەمئىيىتىمىزنىڭ تەكلىپى بىلەن ئاۋستىرالىيەدىكى ئىسلام خەيرى-ساخاۋەت جەمئىيىتى، تۈرك پاراۋانلىق جەمئىيىتى شۇنداقلا جەنۇبىي ئەزەربەيجان تەشكىلاتى قاتارلىق جەمئىيەتلەرنىڭ رەئىسلىرى ۋە سىدنېيدىكى بەزى ئاخبارات ۋاسىتىلىرىنىڭ مۇخبىرلىرىمۇ قاتارلىقلار قاتناشتى.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەزكۇر ئىپتار پائالىيىتىگە قاتناشقان ئىسلام خەيرى-ساخاۋەت تەشكىلاتىنىڭ رەئىسى ھاجى مۇھەممەت ئەپەندى ئۇيغۇرلارنىڭ نۆۋەتتىكى ۋەزىيىتى ھەققىدە توختىلىپ مۇنداق دېدى:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«خىتاي ھۆكۈمىتى شەرقىي تۈركىستاندا 3 مىليوندىن ئارتۇق قېرىنداشلىرىمىزنى تەربىيەلەش لاگېرلىرىغا قامىدى، ئۇلار خەلقئارا جەمئىيەتكە دەسلەپتە بۇنداق لاگېرلارنىڭ يوقلۇقىنى ئېيتقان بولسىمۇ، كىيىن خەلقئارانىڭ بېسىمى بىلەن گېپىنى ئۆزگەرتىپ بۇ خىلدىكى لاگېرلارنىڭ ‹تېخنىكا تەربىيەلەش مەركەزلىرى› ئىكەنلىكىنى دېيىشكە مەجبۇر بولدى، ئەمەلىيەتتە بۇ خىلدىكى لاگېرلارنىڭ ئۇيغۇرلارنى دىنىدىن، مىللىي مەدەنىيىتىدىن ۋاز كەچتۈرۈش مەقسەت قىلىنىۋاتقانلىقى مەلۇم بولماقتا. بىز خەلقئارالىق تاراتقۇلاردىن پايدىلىنىپ خىتاي ھۆكۈمىتىگە ھەر تەرەپتىن بېسىم قىلىش بىلەن بىرگە خىتاي ھۆكۈمىتىنى لاگېرلارنى تېزرەك تاقاشقا چاقىرىق قىلىمىز.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;پائالىيەتكە قاتناشقان ئاۋىستىرالىيەدىكى ئەزەربەيجان جەمئىيىتىنىڭ رەئىسى مايكېل ئويتا ئەپەندىمۇ ئۇيغۇرلار ھەققىدىكى كۆز-قاراشلىرىنى ئوتتۇرىغا قويۇپ مۇنداق دېدى: «ئاۋسترالىيە ئەزەربەيجان جەمئىيىتىنىڭ رەئىسى بولۇش سۈپىتىم بىلەن شۇنداق دېمەكچىمەنكى، بۈگۈن بىز بۇ يەردە ئۇيغۇر دوستلىرىمىز بىلەن جەم بولغانلىقىمىزدىن ناھايىتى خۇشال بولدۇق، ئۇيغۇرلار بىزنىڭ قېرىندىشىمىزدۇر. ئەپسۇسكى، ئۇلار خىتاي كوممۇنىستىك ھاكىمىيىتىنىڭ شۇنداقلا دۇنيادىكى ئەڭ خەتەرلىك رېجىمنىڭ ھۆكۈمرانلىقى ئاستىدا ياشاۋاتىدۇ، ھازىر خىتاي ھۆكۈمىتى تۈرلۈك باھانىلەر بىلەن ئۇلارنى قىيىن-قىستاققا ئېلىۋاتىدۇ، ھەتتا ئۆلتۈرۈۋاتىدۇ.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مايكېل ئەپەندى يەنە خىتايغا قارشى ھەمكارلىق ئۈستىدە توختىلىپ، مۇنداق دېدى: «بىز مۇسۇلمان قېرىندىشىمىز بولغان ئۇيغۇرلارنى قوللىشىمىز كېرەك، شۇنداقلا خىتاي ھۆكۈمىتىگە بولغان نارازىلىقىمىزنى ئوچۇق ئىپادىلىشىمىز كېرەك، بەزى دۆلەتلەر ۋە ھۆكۈمەتلەر ئۇيغۇرلارنىڭ مەسىلىسىدە سۈكۈتتە تۇرۇۋاتىدۇ، چۈنكى ئۇلار خىتاي بىلەن بولغان ئىقتىسادىي مەنپەئەتىنى كۆزدە تۇتۇۋاتىدۇ. ئەسلىدە بىز خىتاي ئىقتىسادىنى شۇنداقلا خىتاي ماللىرىنى بايقۇت قىلىشىمىز كېرەك. بۇ جەھەتتە ئاۋستىرالىيەدىكى ئاممىۋى تەشكىلاتلار ھەمكارلىشىپ بىرگە ئىشلىشىمىز كېرەك.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەلۇم بولۇشىچە، ئاۋستىرالىيەنىڭ مېلبورىن ۋە ئادېلايد شەھەرلىرىدىكى ئۇيغۇر جامائىتىمۇ 10-ۋە 11-ماي كۈنلىرى ئىپتار پائالىيىتى ئۆتكۈزگەن بولۇپ، بۇ پائالىيەتلەردىمۇ ئۇيغۇرلار دۇچ كېلىۋاتقان ئېغىر رېياللىق ئاڭلىتىلغان.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>ئىختىيارىي مۇخبىرىمىز ئۇچقۇن</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>awstraliyede uyghur mesilisi</dc:subject>
      <dc:subject>awstraliyede uyghur mesilisi</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-13T18:00:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/nurmemet-abdulla-05102019211902.html">
		<title>سابىق كارخانىچى نۇرمەمەت ئابدۇللا: «لاگېردىكى قېرىنداشلىرىم ھەققىدە خىتايدىن ھېساب سوراشنى توختاتمايمەن»</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/nurmemet-abdulla-05102019211902.html?encoding=None</link>
    <description>نۇرمەمەت ئابدۇللا بۈگۈنگە قەدەر جەمئىيەت ۋە مىللەت ئۈچۈن خىزمەت قىلىشتا پەردە ئارقىسىدا تۇرۇپ قىلىشنى توغرا تاپقان بولسا، ئەمدىلىكتە زۆرۈر تېپىلسا سەپنىڭ ئالدىغا ئۆتۈشكە قارار بەرگەن.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="667776" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/nurmemet-abdulla-05102019211902.html/u0510-pms.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/nurmemet-abdulla-05102019211902.html/Nurmemet-Abdulla-Akisi-Mutellip-Abdulla-Bilen.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;ئىلگىرى ئۈرۈمچى، يىۋۇ، شېنجىن، خوڭكوڭ ۋە ئىستانبۇللاردا شىركەت قۇرغان ۋە تاشقى سودا بىلەن شۇغۇللىنىپ بەلگىلىك ئىگىلىك تىكلىگەن، ئەمما خىتاي دائىرىلىرىنىڭ ئىز قوغلاپ پۇتلىكاشاڭ قىلىشى بىلەن بۈگۈن بىر سىياسىي پاناھلانغۇچىغا ئايلانغان سابىق كارخانىچى نۇرمەمەت ئابدۇللا مۇخبىرىمىز بىلەن ئۆتكۈزگەن سۆھبىتىنىڭ بۈگۈنكى قىسمىدا تۇتقۇندىكى قېرىنداشلىرى ھەققىدە گۇۋاھلىق بەردى. ئۇ بىر قېرىندىشىنىڭ لاگېردىن چىقىپ جان ئۈزگەنلىكىنى ئاشكارىلاش بىلەن بىرلىكتە خىتاي تەرەپتىن قېرىنداشلىرى ھەققىدە ھېساب سوراشنى توختاتمايدىغانلىقىنى بايان قىلدى.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ھۆرمەتلىك رادىئو ئاڭلىغۇچىلار، نۇرمەمەت ئابدۇللا ئۇيغۇر جەمئىيىتىدىكى كۆپ ساندىكى كەسىپ ئەھلىلىرىگە ئوخشاشلا ئۆزى ئوقۇغان ۋە ئۆزى مۇتەخەسسىسى بولغان كەسپى بىلەنلا شۇغۇللىنىشنى ئارزۇ قىلغان بولسىمۇ، ئەمما رېئاللىق بۇنىڭغا يول قويمىغان. بولۇپمۇ ئۇ 4 قېرىندىشى ۋە ئىككى جىيەنىنىڭ يىغىۋېلىش لاگېرىغا ئەكېتىلگەنلىكى، بۇلاردىن بىرىنىڭ لاگېردىن چىقىپ 3 كۈندىن كېيىن جان ئۈزگەنلىك ئۇچۇرىنى ئاڭلىغاندىن كېيىن، ھايات يولىنى قايتىدىن تەڭشەشكە مەجبۇر بولغان.&lt;br /&gt; نۇرمەمەت ئابدۇللا بۈگۈنگە قەدەر جەمئىيەت ۋە مىللەت ئۈچۈن خىزمەت قىلىشتا پەردە ئارقىسىدا تۇرۇپ قىلىشنى توغرا تاپقان بولسا، ئەمدىلىكتە زۆرۈر تېپىلسا سەپنىڭ ئالدىغا ئۆتۈشكە قارار بەرگەن.&lt;br /&gt; خىتايدىكى مەزگىلىدە ھېچقانداق بىر دۆلەت ياردىمىگە تايانماي تۇرۇپ بەش شەھەردە شىركەت قۇرغان ۋە 7 دۆلەت بىلەن سودا قىلغان نۇرمەمەت ئابدۇللا سىياسىي ساھەدىمۇ ئۇيغۇرلارنىڭ چەكلىك ئىمكانلىرىدىن پايدىلىنىپ تۇرۇپ خىتايغا چوڭ تەسىر كۆرسەتكۈدەك ئىشلارنى قىلالايدىغانلىقىنى ئوتتۇرىغا قويدى.&lt;br /&gt; چەتئەل تىللىرىدىن ئىنگلىزچە، خىتايچە ۋە ئەرەبچىدىن ئىبارەت ئۈچ تىلنى ياخشى بىلگەن نۇرمەمەت ئابدۇللا ياۋروپاغا يەرلىشىپ بولغاندىن كېيىن ئەسلىدىكى تاشقى سودا ئىشىغا قايتىدىن كىرىشىدىغانلىقىنى، ئەمما خىتاي تەرەپتىن لاگېردىكى قېرىنداشلىرىنىڭ ئەھۋالى ۋە ئاقىۋىتى توغرىلىق ھېساب ئېلىشنى بولسا ھېچقاچان توختاتمايدىغانلىقىنى تەكىتلىدى.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز شۆھرەت ھوشۇر</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>nurmemet abdulla</dc:subject>
      <dc:subject>nurmemet abdulla</dc:subject>
    
    
      <dc:subject>lager</dc:subject>
      <dc:subject>lager</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-11T01:22:30Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/abdurehim-gheni-05102019211324.html">
		<title>ئابدۇرېھىم غېنى: «ئېراسمۇس ئۇنىۋېرسىتېتىدا شەخسىي ھېكايەم ۋە ئۇيغۇرنىڭ بۈگۈنكى قىسمەتلىرىنى ئاڭلاتتىم» </title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/abdurehim-gheni-05102019211324.html?encoding=None</link>
    <description>ئابدۇرېھىم غېنى ئەپەندى گوللاندىيەنىڭ روتتېردام شەھىرىدىكى ئېراسمۇس ئۇنىۋېرسىتېتىدىكى ئوقۇغۇچىلارنىڭ تەكلىپى بىلەن نۆۋەتتىكى ئۇيغۇر ۋەزىيىتى ھەققىدە ئوقۇغۇچىلارغا دوكلات بەرگەن.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="1097856" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/abdurehim-gheni-05102019211324.html/u0510-pmm.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/abdurehim-gheni-05102019211324.html/Abdurehim-Gheni.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;گوللاندىيەنىڭ پايتەختى ئامستېردامنىڭ شەھەر مەركىزىدە بۇلتۇردىن بۇيان يالغۇز كىشىلىك نامايىشنى داۋاملاشتۇرۇپ كېلىۋاتقان ئابدۇرېھىم غېنى ئەپەندى يېقىندىن بۇيانقى پائالىيەتلىرىدە ئۇيغۇر مىللىتىنىڭ بېشىغا كېلىۋاتقان زۇلۇملارنى ئاڭلىتىشتا تېخىمۇ كۆپ ئۇسۇل ۋە ۋاستىلاردىن پايدىلىنىۋاتقانلىقىنى بىلدۈردى.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ئابدۇرېھىم غېنى ئەپەندىنىڭ 10-ماي كۈنى رادىيومىزغا بىلدۈرۈشىچە، ئۇ 9-ماي كۈنى گوللاندىيەنىڭ روتتېردام شەھىرىدىكى ئېراسمۇس ئۇنىۋېرسىتېتى خەلقئارا قانۇن ۋە سىياسىي پەنلەر كەسپىدىكى ئوقۇغۇچىلارنىڭ تەكلىپى بىلەن نۆۋەتتىكى ئۇيغۇر ۋەزىيىتى ھەققىدە ئوقۇغۇچىلارغا دوكلات بەرگەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئابدۇرېھىم ئەپەندىنىڭ بىلدۈرۈشىچە، بۇ ئۇنىڭ ئۇنىۋېرسىتېتلاردا تۇنجى قېتىم ئۇيغۇرلار ۋەزىيىتىنى ئالىي مەكتەپ ئوقۇغۇچىلىرىغا ئاڭلىتىشى ئىكەن. ئۇ مەزكۇر دوكلاتنى تەشكىللىگۈچى ئادرېئانا خانىمنىڭ تەلىپى بىلەن ئامستېردام شەھەر مەركىزىدىكى يالغۇز كىشىلىك نامايىشتا ئىشلىتىۋاتقان تەشۋىقات رەسىملىرىنى ئۆزى بىلەن بىللە مەكتەپكە ئېلىپ بارغان. ئۇ ئۆزى ئېلىپ بارغان تەشۋىقات رەسىملىرىنى ئوقۇغۇچىلارغا كۆرسىتىپ، ئۆز ئائىلىسىنىڭ بېشىغا كەلگەن ئېغىر قىسمەتلەرنى بايان قىلىپ ئۆتكەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەلۇم بولۇشىچە، ئابدۇرېھىم غېنى ئەپەندى ئوقۇغۇچىلارغا ئۆز ئائىلىسىنىڭ بېشىغا كەلگەن قىسمەتلەرنى سۆزلەش بىلەن بىرلىكتە يەنە تۇتقۇن قىلىنىپ لاگېرلارغا قامالغان ئۇيغۇر سەرخىللىرىنىڭ ئەھۋالىنىمۇ سۆزلەپ ئۆتكەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇ دوكلاتى داۋامىدا شىنجاڭ ئۇنىۋېرسىتېتىنىڭ پروفېسسورى ئابدۇكېرىم راخماننىڭ «ئۇيغۇر ئۆرۈپ-ئادەتلىرى» ناملىق كىتابىنى قولىغا ئېلىپ تۇرۇپ، 80 ياشقا يېقىنلىشىپ قالغان بۇ پېشقەدەم بىلىم ئادىمىنىڭ «قايتا تەربىيە» دېگەن نامدا تۇتقۇن قىلىنىپ لاگېرغا قامىلىشىغا زادى نېمە سەۋەب بولدى، دەپ سوئال قويغان. روتتېردام ئۇنىۋېرسىتېتىدىكى ئوقۇغۇچىلار بۇنى ئاڭلاپ، ھەيران بولغان ھەمدە قاتتىق غەزەپلەنگەنلىكىنى بىلدۈرگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەلۇم بولۇشىچە ئىلگىرى كانادا، ئامېرىكا، ئەنگلىيە قاتارلىق ياۋروپا دۆلەتلىرىدىكى ئۇنىۋېرسىتېتلاردا ئورۇنلاشتۇرۇلغان ئۇيغۇرلار ۋەزىيىتى ھەققىدىكى لېكسىيە پائالىيەتلىرىدە دوكلات بەرگۈچىلەر خىتاي ئوقۇغۇچىلىرىنىڭ ھۇجۇمىغا ئۇچراش ئەھۋاللىرى يۈز بەرگەن ئىدى. بۇ ئەھۋال خەلقئارا تاراتقۇلاردا خەۋەر قىلىنىپ كۈچلۈك غۇلغۇلا پەيدا قىلغان ئىدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئابدۇرېھىم ئەپەندى بۇ خىل ئەھۋالنىڭ ئۆزى دوكلات بەرگەن ئۇنىۋېرسىتېتتا يۈز بەرمىگەنلىكىنى بىلدۈردى. ئۇنىڭ بىلدۈرۈشىچە، بۇ قېتىمقى لېكسىيە پائالىيىتى ئالدىنئالا پۇختا ئورۇنلاشتۇرۇلغانلىقى ئۈچۈن ئوڭۇشلۇق ئېلىپ بېرىلغان. ئۇ ئىلگىرى ئۆزى ئامستېردام مەيدانىدا يالغۇز كىشىلىك نامايىش قىلغاندا خىتايلارنىڭ ھۇجۇمىغا ئۇچرىغانلىقىنى تىلغا ئېلىپ ئۆتتى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئابدۇرېھىم ئەپەندىنىڭ بىلدۈرۈشىچە، ئۇنىڭ دوكلاتى ئاخىرلاشقاندىن كېيىن ئۆزىنىڭ ئەنگلىيەدە چوڭ بولغانلىقىنى بىلدۈرگەن بىر خىتاي ئوقۇغۇچى ئۇنىڭ ئالدىغا كېلىپ، نۆۋەتتە ئۇيغۇرلار بېشىغا كەلگەن قىسمەتلەر ئۈچۈن ئۇنىڭدىن ئەپۇ سورىغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;سۆھبەت جەريانىدا ئابدۇرېھىم ئەپەندى يەنە غەربتىكى ئۇنىۋېرسىتېتلاردا ئۇيغۇر مەسىلىسىنى ئاڭلىتىشنىڭ ئەھمىيىتى ھەققىدە توختىلىپ ئۆتتى. ئۇ يەنە مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلارغا ئۆزىنىڭ ئۇيغۇر مەسىلىسىنى ئاڭلىتىشتىكى بىر قاتار تەكلىپ-پىكىرلىرىنى ئوتتۇرىغا قويدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;يۇقىرىقى ئاۋاز ئۇلىنىشىدىن مەزكۇر سۆھبەتنىڭ تەپسىلاتىنى ئاڭلىغايسىز.&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز مېھرىبان</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>abdurehim gheni</dc:subject>
      <dc:subject>abdurehim gheni</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-11T01:17:11Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/uyghur-tarixi-05102019210606.html">
		<title>تارىختىن بۈگۈنگە ئۇيغۇرلۇق</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/uyghur-tarixi-05102019210606.html?encoding=None</link>
    <description>بوۋىمىز مەھمۇد قەشقەرىنىڭ يېزىشىچە، مىلادىدىن 300 يىللار بۇرۇن جاھاندا يېڭىلمەس ئاتالغان ئالېكساندىر ماكېدونىسكى تەڭرىتاغلىرىغا كەلگەندە ئۇيغۇردىن يېڭىلگەن.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="1056896" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/uyghur-tarixi-05102019210606.html/u0510-abduweli.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/medeniyet-tarix/germaniye-sherqshunas-08072013160743.html/Turpan-qedimqi-Uyghur-tilidiki-Mani-dini.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;بوۋىمىز مەھمۇد قەشقەرىنىڭ يېزىشىچە، مىلادىدىن 300 يىللار بۇرۇن جاھاندا يېڭىلمەس ئاتالغان ئالېكساندىر ماكېدونىسكى تەڭرىتاغلىرىغا كەلگەندە ئۇيغۇردىن يېڭىلگەن، ئۇ «ئالتۇن قان» دىكى ئۇرۇشتا ئۇچرىغان مەغلۇبىيەتتىن كېيىن ئۇيغۇرنىڭ ئىسمىنى «باشقىلارغا موھتاج بولمايدىغان، ئوقنى ئالدىچىلاپ قانداق ئاتسا، كەينىچىلەپمۇ شۇنداق ئاتىدىغان مۇستەقىل، پاراسەتلىك ۋە باتۇر خەلق» دېگەن مەنىدە چۈشەنگەن.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خىتاينىڭ تاڭ سۇلالىسىنى مۇنقەرز قىلغان ئەجدادلىرىمىز ئوردا تارىخچىلىرىغا ئىسمىنى خىتايچە «لاچىندەك ھۆر پەرۋاز قىلىدىغان» دېگەن خەتلەر بىلەن يازدۇرغان. بۇ چاغدا ئۇيغۇر دېگەن ئىسىمنىڭ خىتايچە يېزىلىشى ئەسلى ئاھاڭغا ئەڭ يېقىن كەلگەن ۋە مەنىسىدە بىر ئەركىنلىك ئۇقۇمى گەۋدىلەنگەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;چىڭگىزخان جاھان سورىغان مەزگىلدە ئۇيغۇرنىڭ ھەرپلىك يېزىقى جاھانشۇمۇل بۇ ئىمپېرىيەنىڭ يېزىقىغا ئايلانغان. ئۇيغۇرچە يېزىق شەرقتە كورىيەدىن غەربتە رۇمغىچە يېتىپ بارغان. بۇ مەزگىلدە خىتاي مىرزا ئەزەملەر ئۇيغۇرنىڭ ئىسمىنى خىتايچە ئۈچ خەت بىلەن ئەسلىگە تېخىمۇ يېقىن يېزىشنى ئۆگەنگەن. ھازىر خىتاينىڭ پايتەختى بېيجىڭغا جايلاشقان ئۇيغۇر بەگلەر مەھەللىسى دېگەن ئىسىمدا شۇ چاغدا ئۇيغۇر ئۈچۈن ئىشلىتىلگەن خىتايچە خەت ھېلىمۇ مەۋجۇت. خىتاينىڭ موڭغۇللارنى قۇرۇتۇپ قۇرغان مىڭ سۇلالىسى تارىخنامىلىرىدىمۇ ئۇيغۇر دېگەن نام ئۈچ خەتلىك يېزىلغان. شۇ دەۋردە تۈزۈلگەن «ئىدىقۇت مەھكىمىسى سۆزلۈكى» دىن قارىغاندا، ئۇيغۇر تىلى خىتاي ئوردىسى ئۈچۈن ئۆگەنمىسە بولمايدىغان بىر تىل بولغانلىقى ئېنىق.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;خىتايغا ئىسلام ئۇيغۇرنىڭ ۋاسىتىسى بىلەن تونۇتۇلغان بولغاچقا خىتايچىدا بۇ دىن ئۇيغۇرنىڭ دىنى دەپ ئاتالغان ۋە ئۇيغۇر دېگەن سۆز بىلەن بارلىق مۇسۇلمانلارغا ئىسىم قويۇلغان ئىدى. ئىسلام دىنى تەيۋەندە ھازىرمۇ شۇ «ئۇيغۇر دىنى» دېگەن مەنىدىكى سۆز بىلەن قوللىنىلماقتا.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ۋەھالەنكى، مانجۇلار خىتاي ئەنئەنىسى بويىچە قۇرۇپ چىققان چىڭ ئىمپىرىيەسى زامانىدا تارىخنىڭ ئويۇنلىرىغا رەڭ تەڭشەيدىغان خىتاي تەزكىرىچىلىرى ئۇيغۇر نامىنى «مۇسۇلمان» دەپلا يېزىشقا باشلىدى. ۋاقىت ئۆتكەنچە ئۇيغۇرنىڭ تەسىرىدە مۇسۇلمان بولغان خىتاي تىللىقلاردىن بىزنى پەرقلەندۈرۈش ئۈچۈن بىزنى «چەنتۇ»، يەنى «سەللىلىك مۇسۇلمان» دەپ پۈتۈكلەرگە قوندۇردى. بۇ ئۇنۇتۇشنىڭ مۇقەددىمىسى بولدى. خۇددى خىتاي 1956-يىلدىن كېيىن يۇرت-ئايماقلىرىمىزنى گۇڭشې، دادۈي، شودۈي دېگەن ناملار بىلەن ئاتاپ، ئاتا-بوۋىلاردىن قالغان ئۇيغۇرچە ئىسىملارنى ئۇنتۇلدۇرغاندەك تارىختىمۇ مىللەت نامىمىزنى شۇنداق ئۇنتۇلدۇرغان ئىدى. بىز شۇندىن كېيىن «سەللىلىك مۇسۇلمان»، يەنى «چەنتو» بولۇپ قالغان ئىدۇق.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇيغۇرنىڭ ئىسمى ئاۋۋال ئۇنتۇلدۇرۇلغان، ئاندىن ئۇنتۇلغان ئىدى. ئۇيغۇر ئۆز ئىچىدە بىر بىرىگە خوتەنلىك، قەشقەرلىك، قۇمۇللۇق دېسە، خىتاينى كۆرگەندە «چەنتۇ»، ئورۇسنى كۆرگەندە «مۇسۇلمان» دەپ بىلەتتى. ئېيتىلىشىچە، خىتاي كوممۇنىست ھۆكۈمىتى 1950-يىللاردا بىر ئىستاتېستىكا قىلغان بولۇپ، ئاھالىنىڭ بەلگىلىك پىرسەنتى ئۆزىنى «مۇسۇلمان» دەپلا خەتلەتكەن ئىكەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1955-يىلى خىتاي دىيارىمىزدا ئاپتونوم رايون قۇرۇشنى قارار قىلغاندا خىتاي رەھبەرلىرى ئۇيغۇرنىڭ ئىسمىنى ئالماسلىقنى تەشەببۇس قىلغان. شۇ چاغدىكى ئويغاق سەرخىللار «ئاپتونومىيە دېگەن تاغ دەريالارغا بېرىلمەيدۇ، بەلكى مىللەتكە بېرىلىدۇ» دەپ چىڭ تۇرۇپ ئۇيغۇرنى قوشقۇزغان. ئەمما بۇ مەردانىلەر 1958-يىلدىكى يەرلىك مىللەتچىلىككە قارشى بوراندا ئۈجمىدەك تۆكۈلۈپ كەتكەن.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;تەڭرىتاغلىرى، ئىلى بويلىرى ۋە تارىم قىرغاقلىرىنى ۋەتەن تۇتقان بىر مىللەتنىڭ ئىسمىنى تولۇق ئاتاش ۋە ئۇلارنىڭ مىراسخورلۇق ھوقۇقى، زېمىندارلىق سالاھىيىتىنى ئېتىراپ قىلىشنى كوممۇنىست خىتاي 30 مىڭ كىشىلىك مىللىي ئارمىيىنىڭ سۈرىسىز تەن ئالغان ئەمەس. 1759-يىلدىن كېيىنكى تارىختا تۇنجى قېتىم خىتايغا بۇ زېمىننى «ئۇيغۇر ئاپتونوم رايونى» دېگۈزۈش ئۇنچە ئاسان بولغان ئەمەس. ئىگىدارلىق چاقناپ تۇرىدىغان ئۇيغۇر دېگەن سۆزنى ھۆججەتلەرگە، قانۇنلارغا ۋە پەرمانلارغا يازغۇزۇش ئۈچۈن يۈزلىگەن كىشى تۈرمىلەردە «يەرلىك مىللەتچى» ئاتىلىپ جان بەردى. ئۇيغۇر دېگەن ئىسىمنىڭ مىللەت سۈپىتىدە ئاتىلىشى ۋە زېمىندارلىق ھوقۇقىنىڭ بەلگىسى سۈپىتىدە بالقىشىغا خىتاي ھېچ قاچان تەن بەرگەن ئەمەس. خىتايلار دائىم زېمىنىمىزنى «ئاپتونوم رايون»، كىملىكىمىزنى «ئازسانلىق مىللەت»، «مىللىي» دەپ قىسقارتىپ، ئۇيغۇرنى ئىزچىل «ئۇنتۇپ» كەلدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇيغۇرنى ئۇنتۇلدۇرۇش بورىنى بۇرۇن بېيجىڭدىكى كوھىقاپتىن چىققان بولسا، 1995-يىلدىن كېيىن تەكلىماكاننىڭ باغرىدىن ھۇشقۇيتتى. بىر خانىقا تەلۋىلەر «بىز ئۇيغۇرمۇ مۇسۇلمانمۇ» دېگەن سەپسەتە بىلەن كىشىلەرنىڭ ئەقلىنى ناركوز قىلىشقا باشلىدى. ئۇلار «ئىسلامدا ئىككىلا مىللەت بار» دېيىشىپ، كىشىلەرنى قارىمۇ قارشى سەپلەرگە ئايرىدى، مەسچىتلەر ۋە جامائەتلەر ئىككى قاشقا بۆلۈندى. ئۆزىنى «ئۇيغۇر ئەمەس»، بەلكى «مۇسۇلمان» دېيىشنى تەرغىب قىلىدىغانلارنىڭ بىر قىسمى ئوت قويۇپ بېرىپ، قېچىپ قاچۇرۇپ تۈركىيە، ئافغان تاغلىرى ۋە ئەرەب چۆللىرىگە ھىجرەتچىلەرنى باشلاپ كەتتى. ئۆزىنى «مەن ئۇيغۇر مۇسۇلمان»، «بۇ زېمىننىڭ مىراسخورى»، «ئۇيغۇرلۇقنىڭ ۋارىسى» دەيدىغان كىشىلەر قاماقلارغا مەھكۇم بولدى، ئوتنىڭ ئىچىدە كۆيۈپ يالقۇنغا تۇتۇرۇق بولدى.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2018-يىلدىن كېيىن ئۇيغۇرنىڭ ئىسمى تارىختىن ئۆچۈرۈلۈش خەۋپىگە دۇچ كەلدى. خىتاي ئۇيغۇرنىڭ ئىسمىنى، روھىنىلا ئەمەس بەلكى جىسمىنىمۇ ئۆز ۋەتىنىدىن كۆچۈرۈپ، ئۆچۈرۈپ تاشلىماقچى. ھازىر ۋەتەندە ئۇيغۇرلۇقنى ساقلاش ئىمكانسىز بىر ھالغا كەلدى. سىياسەتتىن خالى ئۇيغۇرلۇقنىڭ ئاقىۋىتى مەھبۇسلۇق بولدى، پارتىيە ئەزاسى بولۇپ، خىتاي ھۆكۈمىتىگە يانداش ھالدا ئۇيغۇرلۇقتا ياشاش «ئىككى يۈزلىمىچىلىك» ئاتالدى. خىتاي ئۇيغۇرنى يوقىتىپلا بولدى قىلماقچى ئەمەس، ئۇلار بىزنى ئۆزلىرىدەك خىتايلا ئەمەس ئۆزلىرىدىنمۇ مۇكەممەل خىتاي، ئەسەبىي، ئەنئەنىۋى خىتاي قىلىۋەتمەكچى بولۇۋاتىدۇ. شۇڭا خىتايلار بىزگە ئۆزى كىيمەيدىغان خىتايچە ئەنئەنىۋى كىيىملەرنى كىيدۈرۈپ، ئۆزلىرى ئوينىمايدىغان ئۇسۇللىرىنى ئوينىتىپ، ئۆزلىرىمۇ ئۇنتۇپ كەتكەن ئادەتلىرىنى سىڭدۈرۈپ بالىلىرىمىزنى ئاتا-ئانىسىز مۇھىتتا ئۆزلىرىمۇ ئۆگەنمەيدىغان چاڭچىلىگە ماھىل، كونا دەستۇرلىرىغا پۇختا قەدىمىكى خىتايلارنىڭ ۋارىسلىرىدىن قىلىش ئۈچۈن دەرسخانىلاردا كوڭزى ئەقىدىلىرىنى يادىلاتماقتا.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇيغۇرلۇقنىڭ مەۋجۇتلۇقى دۇنيانى ئاتقا مىندۈرۈپ، ئىشتان كىيدۈرۈپ، ئۇزۇن چاقلىق ھارۋىلارغا ئولتۇرغۇزغان، ئىنسانغا مەتبەئەدە خەت بېسىشنى ئۆگىتىپ مەدەنىيەتكە باشلاپ كىرگەن بىر ئىلغارلىقنىڭ مەۋجۇتلۇقىدۇر. ئۇيغۇرلۇق بىر قەدىمىي مىللەتنىڭ كىملىكى، ئۇ دۇنياغا مەشھۇر ئالېكساندىر ماكېدونىسكى ھەۋەس قىلغان جەسۇرلۇق، ئاقىللىق، مۇستەقىللىقنى بەلگە قىلغان مىللىي خاراكتېر. ئۇيغۇرلۇق بوۋىلىرىمىز قوغلاشقان ھۆرلۈكنىڭ يېزىقتا ئىپادىلىنىشى. ئۇيغۇر ئىمپىرىيەسى زامانىدا ئۇيغۇرلۇق ئۇيۇشۇشنىڭ، ھەمكارلىقنىڭ، بىرلىكنىڭ ئاتلىشى بولغان. سۇتۇق بۇغراخاندىن كېيىنكى ئۇيغۇرلۇق ئىمانغا ئۇيۇشۇپ، ئەقىلگە ئۇيغۇنلاشماق، پەنگە، سەنئەتكە، تەرەققىياتقا ماسلاشماق دېگەن مەنىنى چاقناتقان. ئۇيغۇرلۇق جاھاننى تىترەتكەن چىڭگىزخان قول قويغان بىر مەدەنىيەتنىڭ، ئۇيغارلىقنىڭ ئىسمى ئىدى. چىڭگىزخان قىلىچ بىلەن، زوراۋانلىق بىلەن ئالغان، بۇزغان ئالەمنى ئالىم-باخشى بوۋىلىرىمىز قەلەم، قانۇن ۋە مەدەنىيەت بىلەن تۈزەپ تەرتىپكە كىرگۈزگەن. ئىدىقۇت خانلىقى دەۋرىدە ئۇيغۇرلۇق ئىسلام، خرىستىئان، بۇددا، مانى ۋە شامان قاتارلىق دىنلارنى باغىرىغا بېسىپ، ئىنسانىيەتكە بىرلىك، باراۋەرلىك، جەملىك، ھەمدەملىكتە ئورتاقلىشىپ ياشاشنىڭ ئۈلگىسىنى ياراتقان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇيغۇرلۇقنىڭ يوقىتىلىشى بىر مەدەنىيلىك، بىر ئۇيغارلىقنىڭ بەربات قىلىنىشى بولۇپ، خىتاي ھۆكۈمىتى بۇنىڭ بەدىلىگە بىر بەدەۋىلىك، زوراۋانلىق، قەبىھلىك ۋە قاباھەتنى قورۇپ چىقىدۇ. زۇلۇمدا لېۋىنى چىشلەپ ياشاۋاتقان مىليونلىغان ئىنسان، جاندىن تويغان بومبىلارغا ئايلىنىدۇ. ئاتا-ئانىسىز تىرىك يېتىم بولۇپ زار-زار قاقشاپ، مېھىرسىز، مۇھەببەتسىز چوڭ بولۇۋاتقان مىليونلىغان بالىلار كەلگۈسىدە جەمئىيەتكە، ئىنسانىيەتكە قارشى نەپرەتلىك بىر زوراۋان قوشۇنغا ئايلىنىدۇ. ئۇيغۇرلۇقنىڭ زاۋالىغا ئۈنسىز قالغان دۇنيا ھامان بىر كۈنى بۇ سۈكۈتنى ساراڭلىقى، تەلۋىلىكى ۋە زوراۋانلىقى بىلەن بۇزۇپ تاشلايدىغان بىر توپنىڭ پارتىلىشىغا شاھىت بولىدۇ.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;(بۇ ماقالىدىكى كۆز قاراشلار پەقەت ئاپتورنىڭ ئۆزىگىلا خاس بولۇپ، رادىيومىزغا ۋەكىللىك قىلمايدۇ.)&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>ئىختىيارىي مۇخبىرىمىز ئابدۇۋەلى ئايۇپ</dc:creator>
    <dc:rights/>
    
      <dc:subject>tarix</dc:subject>
      <dc:subject>tarix</dc:subject>
    
    <dc:date>2019-05-11T01:11:00Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>



	
    <item rdf:about="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/heptilik/heptilik-xewer-05102019124141.html">
		<title>ھەپتىلىك خەۋەرلەر ( 4-مايدىن 10-مايغىچە)</title>
    <link>https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/heptilik/heptilik-xewer-05102019124141.html?encoding=None</link>
    <description>ئەركىن ئاسىيا رادىئوسى ئۇيغۇر بۆلۈمىنىڭ مۇشۇ بىر ھەپتە جەريانىدا ئېلان قىلغان ئۇيغۇرلارغا مۇناسىۋەتلىك بىر قىسىم مۇھىم خەۋەرلىرى.</description>
         
            <enc:enclosure type="audio/mpeg" length="850048" rdf:resource="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/heptilik/heptilik-xewer-05102019124141.html/u0510-pma.mp3"/>
        
    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">&lt;img src="https://www.rfa.org/uyghur/xewerler/heptilik/heptilik-xewer-05102019124141.html/hepte-20190510.jpg"&gt;&lt;/img&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;ئىلھام توختى «ئەركىنلىك مۇكاپاتى» غا ئېرىشتى&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;خەلقئارادىكى نوپۇزلۇق كىشىلىك ھوقۇق ئورگانلىرىدىن بولغان «ئەركىنلىك سارىيى» بۇ يىللىق ئەركىنلىك مۇكاپاتىنى خىتاي تۈرمىسىدىكى ئۇيغۇر زىيالىيسى ئىلھام توختىغا بېغىشلىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1943-يىلىدىن تارتىپ ئەركىنلىك ۋە دېموكراتىيە ساھەسىدە ئاۋانگارتلىق رولىنى ئوينىغان شەخسلەرگە بېرىلىپ كېلىۋاتقان مۇكاپاتنىڭ بۇ يىل ئىلھام توختىغا بېرىلىشى مۇھاجىرەتتىكى ئۇيغۇرلارنى سۆيۈندۈردى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مۇكاپاتنىڭ تارقىتىش مۇراسىمى 8-ماي كۈنى ۋاشىنگتون شەھىرىدىكى رىتز كارلتون مېھمانسارىيىدا چاقىرىلدى. ئىلھام توختىغا بېرىلگەن مۇكاپاتنى ئۇنىڭ قىزى جەۋھەر ئىلھام تاپشۇرۇپ ئالدى. مۇراسىمدا ئىلھام توختى، ئۇيغۇر زىيالىيلىرىنىڭ بۈگۈنكى قىسمەتلىرى ۋە شۇنداقلا لاگېرلار مەسىلىسى كۆپ قېتىم تىلغا ئېلىندى. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;SNN مۇخبىرلىرىنىڭ ئۇيغۇر ئېلىدىكى يېپىق لاگېرلارنى تەكشۈرۈشى توسقۇنلۇققا ئۇچرىغان &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئامېرىكانىڭ نوپۇزلۇق تېلېۋىزىيە قاناللىرىدىن بولغان SNN نىڭ مۇخبىرلىرى ئۇيغۇر ئېلىدىكى يېپىق تەربىيە لاگېرلىرىنى تەكشۈرۈش ئۈچۈن قەشقەر، تۇرپان قاتارلىق جايلارغا بارغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇلار بارغانلىكى جايدا خىتاي ساقچىلىرىنىڭ قاتمۇ-قات توسقۇنلۇقلىرىغا ئۇچرىغان. SNN مۇخبىرلىرى خىتاي ھۆكۈمىتى «قايتا تەربىيە مەركىزى» دەپ ئاتاۋاتقان ئورۇنلارنىڭ ئەمەلىيەتتە تىكەنلىك سىم توسۇق، كۆزىتىش مۇنارى ۋە باشقا مۇداپىيە ئەسلىھەلىرى بىلەن قورشالغان تۈرمىنىڭ ئۆزى ئىكەنلىكىنى بايقىغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;SNN مۇخبىرى ئۇيغۇر ئېلىدىكى ۋەزىيەتنى «يەر شارىدىكى ئەڭ چوڭ كىشىلىك ھوقۇق دەپسەندىچىلىكىنىڭ بىرى» دەپ ئاتىغان. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;NBA نىڭ كەسپىي مۇسابىقىسىدە ئۇيغۇر سېرك ئارتىسى ئايگۈل مەمەت ئويۇن كۆرسەتتى&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;7-ماي كۈنى كانادانىڭ تورونتو شەھەر مەركىزىدىكى ئەڭ چوڭ تەنتەربىيە زالىدا ئۆتكۈزۈلگەن «ئامېرىكا دۆلەتلىك ۋاسكېتبول جەمئىيىتى» (NBA) نىڭ كەسپىي مۇسابىقىسىدە ئۇيغۇر سېرك ئارتىسى ئايگۈل مەمەت ئويۇن كۆرسەتكەن. ئايگۈل مەمەت سەھنىدە ئۇيغۇر ناخشىسىنىڭ تەڭكەشلىكىدە يۇقىرى تېخنىكىلىق سېرك ماھارىتى ئورۇندىغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;مەزكۇر مۇسابىقىنى 20 مىڭدىن ئارتۇق ئادەم نەق مەيداندىن كۆرگەن بولۇپ، مۇسابىقە ئارىسىدا ياڭرىغان ئۇيغۇرچە ناخشا دىققەت قوزغىغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;دۇنيا سەھنىسىدە يەنە بىر قېتىم ئۇيغۇرلارنى تونۇتقان ئايگۈل «مەن بىر مەيدان نامايىش قىلغاندەك بولدۇم» دېگەن. مەزكۇر مۇسابىقە جەريانى ھەر قايسىي تېلېۋىزىيە قاناللىرىدا نەق مەيداندىن تارقىتىلغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;رامازان مەزگىلىدە ئۇيغۇرلارنىڭ ۋەزىيىتى يەنە تەكىتلەندى &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;پۈتۈن دۇنيا مۇسۇلمانلىرى ئۈچۈن خاسىيەتلىك ئايلاردىن ھېسابلىنىدىغان رامازان ئېيىنىڭ باشلىنىشى بىلەن ئۇيغۇر دىيارىدىكى مىليونلىغان مۇسۇلمانلارنىڭ ئۆزى خالىغانچە روزا تۇتۇش ئىمكانىيىتىنىڭ بولماسلىقى يەنە بىر قېتىم دىققەت قوزغىدى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;خەلقئارا كەچۈرۈم تەشكىلاتى رامازان ھارپىسىدا «ئىسلام ھەمكارلىق تەشكىلاتى» غا چاقىرىق ئېلان قىلىپ، مەزكۇر ئورگاننى ئۇيغۇر ئېلىدىكى مۇسۇلمانلارنىڭ دىنىي ئىبادەت ئەركىنلىكىنى قوغداشقا چاقىردى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;دۇنيا ئۇيغۇر قۇرۇلتىيىمۇ 7-ماي كۈنى بايانات ئېلان قىلىپ، خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ ئۇيغۇرلارنى لاگېرلارغا قاماشتا دىنىي ئېتىقادنى ئۆلچەم قىلىشنىڭ يۇقىرى پەللىگە چىقىۋاتقانلىقى، خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ ئىسلام دىنىنى «روھىي كېسەللىك» دەپ ئاتاش ئارقىلىق ئۇنى پۈتۈنلەي «سۈپۈرۈپ تاشلاش» قا ئاتلانغانلىقىنى ئەسكەرتتى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;ئامېرىكا دۆلەت مۇداپىيە مىنىستىرلىقى: «خىتاي 3 مىليوندەك مۇسۇلماننى يىغىۋېلىش لاگېرلىرىدا تۇتۇپ تۇرماقتا»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئامېرىكانىڭ مۇئاۋىن دۆلەت مۇداپىيە مىنىستىرى رەندى شرايۋېر خىتاينىڭ ئۇيغۇر رايونىدا «يىغىۋېلىش لاگېرلىرى» نى قۇرۇپ، 3 مىليونغا يېقىن ئۇيغۇر ۋە باشقا مىللەتلەرنى بۇ لاگېرلارغا قامىغانلىقىنى بىلدۈردى. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇ بۇ سۆزلەرنى 3-ماي كۈنى ئامېرىكا دۆلەت مۇداپىيە مىنىستىرلىقىدا ئۆتكۈزۈلگەن ئاخبارات يىغىنىدا قىلغان. رەندى شرايۋېر «يىغىۋېلىش لاگېرى» دېگەن ئاتالغۇنى ئىشلىتىش سەۋەبىنى ئىزاھلاپ «بىزنىڭ تۇتقۇننىڭ كۆلىمى ۋە يۈز بېرىۋاتقان ئىشلار ھەققىدە ئىگىلىگەن مەلۇماتلىرىمىز ۋە خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ ئاشكارا بايانلىرىدىن قارىغاندا، بۇ ئاتالغۇنى ئىشلىتىش ئىنتايىن مۇۋاپىق» دېگەن. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;بۇ ئامېرىكا ھۆكۈمەت ئەمەلدارلىرىنىڭ تۇنجى قېتىم رايوندىكى لاگېرلارنى يىغىۋېلىش لاگېرلىرى» دەپ ئاتىشى، شۇنىڭدەك تۇتقۇنلارنىڭ سانىنى 3 مىليون ئەتراپىدا دەپ دەپ ئېلان قىلىشىدۇر.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;نۇر شىركىتىنىڭ خوجايىنى نۇرمەمەت ئابدۇللا: «بىر كارخانىچىدىن پاناھلانغۇچىغا ئايلاندىم»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;خىتاي ھۆكۈمىتىنىڭ ئۇيغۇر ئېلىدە يۈرگۈزۈۋاتقان سىياسەتلىرى تۈپەيلى نۇرمەمەت ئابدۇللا بىر كارخانىچىدىن سىياسىي پاناھلانغۇچىغا ئايلانغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ئۇنىڭ رادىيومىزغا بىلدۈرۈشىچە، نۇرمەمەت ئابدۇللا خىتاينىڭ شېنجېن شەھىرىدە «نۇر تاشقى سودا شىركىتى» نى قۇرۇپ، ئىقتىسادىي جەھەتتىن قەد كۆتۈرگەن. ئۇ «5-ئىيۇل ئۈرۈمچى ۋەقەسى» دىن كېيىنكى باستۇرۇشلار سەۋەبلىك 2014-يىلى تۈركىيەگە كۆچۈپ كېتىشكە مەجبۇر بولغان. ئۇنىڭ 3 خىتاي بانكىسىدىكى ئىككى مىليون يۈەندىن ئارتۇق پۇلى توڭلىتىۋېتىلگەن. نەتىجىدە 2018‏-يىلنىڭ ئاخىرىغا كەلگەندە ئۇ ياۋروپاغا كۆچۈشكە مەجبۇر بولۇپ، روناق تېپىۋاتقان بىر كارخانىچىدىن سىياسىي پاناھلانغۇچىغا ئايلانغان.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;نۇرمەمەتنىڭ بىلدۈرۈشىچە، ئۇنىڭ بىر ئاكىسى لاگېردا جان ئۈزگەن، قالغان قېرىنداشلىرى ئائىلىسى بويىچە لاگېرغا سولانغان. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
    <dc:publisher>Radio Free Asia</dc:publisher>
    <dc:creator>مۇخبىرىمىز ئىرادە</dc:creator>
    <dc:rights/>
    <dc:date>2019-05-10T21:38:43Z</dc:date>
    <dc:type>Story</dc:type>
  </item>






</rdf:RDF>